Dřív, než zámek klapl,

věděl jsem, že se stalo, k čemu jsem spěl už delší čas. Zabouchl jsem si bez klíčů. Jdu dolů k popelnicím, v rukou igelitky se smetím, otevřu víko, mrsknu je dovnitř. Nitro vypustí roj mušek, puch ředkví, flákot.

Stisknu kliku hlavního vchodu, vyjdu ven. Jakmile dveře bouchnou, dojde mi, že to byla další chyba. Měl jsem obzvonit partaje, smát se do špehýrek, nutit se k bodrosti. Prosit, zda bych si od nich z pevné mohl zavolat zámečníka.

Otázka je, jestli v domě někdo takový je. Je pátek, červenec, navíc nějaký svátek. Všichni jsou na chatách, na výletech, potí se u moře, u příbuzných, v akvaparcích. Zbytek tvoří pár norků zašitých po kuchyních s láhví v ruce, kteří nereagují nikdy na nic.

Sednu před domem na trubkovou ohrádku pod javor. Hledím na venkovní zvonky, nedávno kýmsi zdevastované tupým předmětem. Čekám, až někdo vyjde ven nebo půjde dovnitř.

Koruny javorů redukují tvrdý sluneční žár na zlatožluté mihotání. Malátný větřík šustí ve větvích.

Hodinku, dvě nic.

V jednu chvíli se za záclonou zjeví stará Horká, s níž pěstujeme potravní komunizmus. Čas od času zazvoní, strčí mi do ruky vlažný řízek v alobalu. Občas zvoním já, nesu kastrůlek čerstvě dopečených francouzských brambor. Dokud byl její muž naživu, vyvolávala vleklé domovní spory, vymáhala odškodné za údajně promáčené stropy, škaredila se na všechny jak čertice, nezdravila. Co umřel, je jak vyměněná. Ráda vcelku soudně pohovoří na téma Ukrajina, Střední východ, slezský bigos, křečové žíly, co s námi bude.

Než stihnu mávnout, je fuč.

Odhrň záclonu, babo! Sedím, na sobě domácí hadry, děravé triko, vyrudlé kapsáče, sandály.

Před trafikou na rohu jsou pohozeni dva mandaríni z pekla, hlavy v kapucích opřené o fasádu. Oči v zateklých tvářích hledí do slunce, které jim už nemůže ublížit. Z nohavic vytéká tmavá tekutina a rozlévá se po chodníku. Z krámu na ně bezmocně volá vietnamský pán v brýlích: „Ne-čůrat!“ šermuje prstem, „ne-čů-rat mi tu!“

Jedna příšera zachrčí: „Čas zvednout kotvy, divochu…,“ avšak nezvedají se.

Zvedám se já. Jdu si protáhnout kosti. Přejdu hlavní, dojdu k vysokému pletivu hřiště za zdí bývalého pivovaru. Obrovské listy hustého keře se ani nehnou. Sednu na lavičku, plivnu na zem, vzdychnu a jdu zpátky před dům.

Když tohle kolečko zopakuju potřetí, přestane mě bavit a pustím se dál. Ulicí Jana Masaryka se loudám dolů ke Žluté pumpě, pak vzhůru spletitými uličkami Vršovic do Krymské. Jsem v zemi kafíren. Každý roh, každá židle je zde obsypána pěšáky chatovací a skypovací církve. Jediné ucho není bez sluchátka.

Cestou podrobím svoje svršky zevrubnější prohlídce. Z pravé stehenní kapsy vytáhnu odrbaný paperback povídek Roberta Perišiče. Z druhé malý švýcarák a vizitku Daniela Podhradského, toť vše.

Jsem bez kreditky, dokladů, brýlí, bez mobilu.

Opřen o zábradlí nad vinicí Grébovky

hledím dolů na železniční čtvrť. Umouněnou končinou mezi kolejemi popocházejí oranžoví skřeti-posunovači.

Osamělá sojka usilovně stoupá zakouřeným prostorem. Vysoko nad ní krouží káně. Cihlové činžáky z časů první a druhé republiky vzdorují žáru. Mrtví přenechávají živým zasviněné komůrky. Ti je bezodkladně vyklízejí, rozvrtávají, vyměňují podlahy, okna, koupelny, bourají příčky, staví nové. Ty pak zušlechťují, natírají, přemalovávají.

Na Náměstí Bratří Synků probíhá jakési protivenství. Jek houkaček se šíří vzduchem na kilometry.

Scházím po schodech k Vršovickému nádraží, naproti němuž bydlí jeden známý. Když tam bude, mohl by mě nechat zavolat, případně uvařit kafe.

Tisknu domovní zvonek.

„Co jé?“ krákne z chrastítka ženský hlas.

„Je doma Zbyněk?“ ptám se.

„Kdo je táám?“

„František.“

„Zbyněk tu neni.“

„A bude dneska?“

„Já ho nehlídám, spíš ne. Ani tě nepozvu dál, mám tu bordel, čau.“

Další člověk, kterého mám šanci zastihnout,

bydlí na opačném konci města. Za kopcem, za kopcem a ještě za kopcem. Sotva vlezu do metra, natrefím na kordon revizorů s policejním jištěním.

Vyberu si zavalitého kníráče, nasadím nulovou tvář, střední krok, chystám se ho těsně minout. Až příliš těsně – zastaví mě.

„Prosím vás,“ říkám mu do očí, „mně dneska umřela manželka – nechte mě.“

„Běžte,“ zavrčí.

Doufám, že když nemám manželku, nemůžu touhle mantrou nikomu uškodit. V případě druhého záchytu bych to však nedokázal zopakovat, a tak raději vyjedu na povrch a pokračuju pěšky.

V zadní kapse objevím zmuchlané čtyři stovky. Mohly vydat na taxík, ale padnou na rohlíky, rajčata, sýr, dvě láhve fronsacu a balenou vodu.

Radlická, Klímova,

Na Farkáně, Peroutkova. Přelezu koleje, projdu lesíkem, vyšlapu pláň. Nahoře ve svahu vidím střechu řadového domku, kde bydlí kamarád se ženou, psem, dětmi a s trampolínou. Dojdu ke vchodu, s nosem ve zvoncích hledám jméno. Brýle nemám.

Naposled podržím zvonek, než se odtrhnu a jdu zpátky sálající asfaltkou. Sednu na lavičku, jejíž záda chrání vysoký větrolam, koušu rohlíky, čedar, otevřu láhev, nadechnu se, vydechnu.

Pode mnou je dolík zarostlý plevelem.

Nad ním ostře bručí a rotuje upoutaný model. Barvou krve natřené, zjevně nijak lehké letadélko. Benzínový motor chrlí žlutavý kouř, serva cukají s kormidly. Prudce se láme ve svíčce, jde dolů, nad zemí to vybere, vystřelí k nebi, přepadne na záda, nad zemí zařve, otočí to a zase frr vzhůru.

Slunce taví asfalt,

straky prohledávají nitro odpadkového koše. Vyhazují ven papírky, kelímky, kapesníky.

Město se zmítá, cuká, cinká, chvějivě oddechuje. Po Vltavě se hemží říční lodě plné šizeného žrádla, Němců a reprodukované muziky.

Dopíjím víno, zapíjím ho vodou.

Po silnici jde směrem k novým bytovkám přihrblý čtyřicátník s modelem na zádech. Letoun omotaný molitanem nese v jakési krosně. Šťastlivec. Existenční kvapík, míň peněz za víc práce, žena, děti, nejistota, jeden průser za druhým, ekonomický krach za humny – jeho tváři přesto dominuje nadzemský klid. Vše je střihem zapomenuto, jakmile motor naskočí a rudý vztekloun vzlétne s řevem k nebesům.

Průhlednému kokpitu kraluje nosatá, optimistickou růžovou natřená brambora v letecké kukle: kníratá maketa pilota.

Nitro větrolamu mi vydechne

do zad chladný vzduch, obzor vzplane jadernou září soumraku. Další známí, kteří připadají v úvahu, žijí ve smíchovských, barrandovských, měcholupských a dalších dálavách. Jiní zas v poválečných cihlových blocích Libně, Karlína, Žižkova. I k těm jsou to odtud hodiny a hodiny chůze.

Má smysl někoho budit, otravovat, srát? Není lepší někde stranou přespat a vyřešit to ráno? Najít kout s lavicí?

Opouštím asfaltku, scházím po pěšině. Sbíhám po schodech vedoucích nikam. K potoku obklopenému cihlovými zdmi nakloněnými tak, že je div, že ještě stojí. K prochcaným kolům v trávě na zápraží, ke křivým zadním brankám.

U opuštěného plotu stojí uvázaná koza působící dojmem, že by si velmi ráda popovídala.

Nacházím se v travnaté krajině nikoho. Jinonice, Řeporyje, tak něco. Procházím křovinatými zákoutími, míjím zhroucené chatky v lopuší, zdivočelé sady, hromady vysloužilého železa, papundeklu.

Ve vzduchu visí semenný pach jasanů a spálenina. Je tma. Kromě uzounké stezky, po níž kráčím, je vše zarostlé trsy šedých travin, bezem, proutím, bodláčím.

Vlevo dole se vynoří

jakési stavení. Křovím zarostlá rozvalená chalupa, rozpadlá chata. Nízká dřevěnka s podezdívkou. Opatrně se blížím. Vypadá opuštěně. Střecha krytá vlnitým laminátem je místy propadlá.

Nohy mě brní, žáha pálí, mám toho dost. Chvíli naslouchám, vlezu dovnitř. Prkenné stěny jsou prohřáté celodenním sluncem. V jakémsi přístěnku najdu kus molitanu. Je cítit kočičinou, prašivinou. Po zemi plechovky, prázdná platíčka od léků. Podle všeho tu občas parkují vandráci.

Sednu na molitan, dopiju druhou láhev. Sám žasnu nad tou snadností – lehnu a ležím. Připadám si jako pašák-survivalista. Zítra vše zařídím. Přijedou zámečníci, otevřou dveře a já poběžím podojit bankomat, abych zacvakal zámek s bezpečnostním krytem; o ten si sice neřeknu, ale stejně mi ho nainstalují.

Zkouším usnout. Za začátku mě vytrhne kdejaký zvuk, ale celodenní štrapáce nakonec zvítězí.

Už během mělčích fází spánku registruju, že se cosi změnilo. Obklopuje mě hutný aspik chrčení, chroptění, chrchlání, kvílení, střevního i plicního skřípění. Spánek rovná se bezpečí, říkám si. Dokud se spí, spí se. Prudké znepokojení hlásí též nosní sliznice. Cítím suchý hajzl u babičky, králíka plného červů, do něhož jsem padl hubou v rámci dětské bitvy na smeťáku. Rozkládající se prase, které jsem, třináctiletý, našel na sólové výpravě stokami Hrdlořez.

Pootevřu oko. Půl druha metru ode mě se choulí na prknech typický heimatlose v ušmoulané větrovce. Tichounce chroptí, cuká nohou, na hlavě dvě čepice převázané šátkem.

Nějakou dobu

nehybně ležím a přemítám, kudy z toho ven. Venku už je světlo. Po děravém linoleu svažujícím se z vedlejší cimry kdosi válí pomalounké sudy. Pokaždé, když se přetočí, má bolestný výraz. Místo obličeje rudošedou zpuchlinu.

Zdá se, že je tu plno. Odér hnisu, kvasných procesů. Aceton, močovina. Úl smrti.

Cítím bosé nohy. Někdo mi zřejmě sebral sandály.

Předstírám zívání, škrábu se, převalím se na bok. Velmi zvolna se posadím.

Bytost v zaprasené větrovce se zostra vztyčí, šlehne po mně havraním okem a rychle odkráčí.

Postavím se, opatrně projdu bos několika místnostmi. Skrumáž polehávajících, posedávajících těl. Nepůsobí nebezpečně, příčinu nicméně může zavdat jakákoliv maličkost. Tamten je sjetý, že o sobě neví. Kymácí se uprostřed cimry, předvádí jakési prostocviky.

Pomalu ho obcházím, loudavě vyjdu před zbořeninu. Suchá lučina zavšivená plasty, dráty, plechy, ohryzanými skelety, kelímky a fóliemi je obsazena podřimujícími hadráři. Chytají lelky, zahřívají se. Mezi nimi se volně prochází na kost vyhublá koza.

Sednu na dřevěnou bednu, mnu prsty u nohou v jemném, jakoby plážovém písku plném sazí, střepů, vajglů.

Na zprohýbaném, chemií čpícím barelu sedí ubožák s amatérsky vyholenou koňskou hlavou plnou jizev. Lhostejně si prohlíží obří, do černa podebrané ruce.

Pár jedinců pocítí nutkání se mnou pohovořit.

První je podmračený mládenec s pomačkanou lebkou. Sedne a mluví do země. Narodil se ve Zruči, měl ženu, děti. Taky měl koníčka – něco sbíral, měl toho plno, plno věcí. Co to bylo, neví. Potom ho vylili z háku, parádně se vyspal, to jo. Děsně dlouho spal. Pak přišla ňáká válka. Co sbíral, si nepamatuje. To bylóó… Srát na to, jo? Ale má otázku: Co tu dělám?

„Spal jsem tu,“ odpovím.

„A tvoje ségra – co je s ní?“ ptá se. „Proč někdy nezajde?“

„To je její věc,“ plácnu.

„Jak – její?“

„No její.“

„Helé, řeknu ti – sem nepatříš. Můžeš tu bejt, aléé… Neni to tu zrovna… Dej aspoň dvacku.“

Druhý intervent mnou poněkud otřese. Podle všeho je to Karásek – kumpán ze střední školy, před dvaceti lety jasný výtvarný talent, přírodní povaha, radostný dobrák, rozdavač duše, později ukřičený podivín, blázen. K nepoznání oteklý. Oči překryté zduřelinami. Musí si je prsty rozevírat, aby viděl.

K mému zděšení mě poznává, podá mi zkřivenou dlaň – nemá byt, žena odvezla děti a všechny jeho sochy, no… Ty sochy někde jsou, kurva!

Škrábe se v pačesech: „Vzpomínám si na méno ředitele gymplu, Jaromír Fikrt, éém… Teď je to s pamětí horší, no. Bylo to lepší, ale už je to zas horší.“

Kývu, že souhlasím.

„Pamatuješ Brčáka?“ ptá se. „Víš, co je s Brčákem? Brčák, jak… To bylo chlastem, nó? Brčák jak v prosinci vodjel v mínus dvaceti na lyžích akorát v košili, jó? Ráno ho našli, byl v pohodě, ani nenastyd.“

Vzápětí zapomene, kdo jsem. Jde pryč, aniž čeká, co mám k Brčákovi.

Třetí je jurodivec v kapuci, toho nezajímám já, ale my všichni. Obchází přítomné s výkřiky: „Kde ééé? Kde žijéš? Ve státě Hakujór! Hokujár! Ve státě Ž-pu-pu! Ve státě Tygr Vasil! Žiješ ve státě Zbiju tě, až chcípneš! Smrdíš, tfe! Prdel dostala křídla!“

I ke mně vyšle pár formulí. Ne nepodoben pštrosu mi chce něco sdělit, nakonec zamne lososově rudými dlaněmi a jde dál.

Musím pryč,

to je jisté. Ale ne moc rychle. Zrychlení není na místě.

V okolí ruiny chráněné ze dvou stran hustým náletovým roštím je klid. V baráku, zdá se, zůstávají jen ti, co už se nehýbou. Ti, co přijali eucharistii konce. Možná proto, že se do nich už nevejde žádná iluze, vzpomínka, anebo vejde, a právě ta je zabije. Vyhnilé zuby, plesnivé hnáty, zchumlané svršky, koliky, flegmóny, záněty. Zakotvili tady – napůl na onom světě. Proberou se ze spaní, vidí hlínu, chvíli hrčí, špačkují, proklínají jména měst, lidí, jevů, napijí se jedu, zkroutí se do prenatálu a zase usnou.

Mládenec pohozený v trávě si s jistým údivem chčije do gatí. Možná poprvé. Praví mazáci se stahováním nohavic nezdržují. Belhají se ve strupatých prosraných larvách a vyměšují, kdy se tělu zlíbí.

Každou chvilku někdo z nich poodleze stranou, ještě něco malého chce, napít se, něco dodat, ale nakonec zmlkne a už tak zůstane. Další přímo před očima napuchne, změní se v okoralou nafouklou ropuchu. Tlak tělních kapalin selhal, zbývá pár hodin.

Na písčité louce je živěji. Čile tam debatují hloučky věčně mladých. Někteří jsou nastrojeni jako alternativní tuláci, aktivisti, obrýlení hipsteři, mladí a neklidní. Jdou s dobou. Občas kamsi odskotačí s batohem, taškou, sluchátky, s nezbytnými psy. Veselé hadry na nich visí jako na mrtvolách.

Kam oko padne, všude naseto šedofialových hoven. Nejlacinější víno, krev ve stolici, zuřivé chumly much.

Pomalounku přejdu louku. V houští maliníků, zkroucených jehličnanů, bujných travin, vysokých zdřevnatělých bylin a všelijakého neřádu jsou vyplouhány olámané tunely. Zalezu do jednoho, vykonám tváří v tvář riziku žloutenky typu C svoje, utřu se listím, vyjdu ven.

Hned u křoviska stojí napůl rozmlácená plaňková zahradní lavice. Posadím se na ni.

Vedle mě si na podobné

lavici hoví drobný kmet s bělounkou kozí bradkou. S holou flekatou hlavou na tenkém krku. Vypadá jako reinkarnace Ezry Pounda. Taoistický stařeček, co se vláčí světem už čtyři sta let. Na sobě má v tom vedru koženkové sako, pískové gatě, semišky.

Po nějaké době ke mně stočí bledý zrak s odchlípenými krvavými víčky. Chvíli na mě hledí, potom kývne kostnatým zápěstím.

Zvednu se, přejdu k němu, posadím se. Je cítit aviváží s lehkým dozvukem moči. O lavici má opřeny dvě ergonomické hliníkové hůlky.

Uchopí je a ukazuje na jednotlivé mátohy, bezcílně se šourající rumištěm: „Vidíte… tomu bylo pětačtyřicet, když začal jezdit do Jihlavy za holkou. Prodal kvůli ní byt. Poprvý se mu udělalo špatně u porodu. No – tam si ho všimnul doktůrek, natočil mu EKG, zjistil, že je po šesti infarktech, do práce už jít nemoh, Jihlava ho v takovým stavu odmítla převzít, tak je teď tady. S tím se dá aspoň mluvit.“

Mluví tichým skřípavým hlasem, sotva mu rozumím.

„Tamtoho chytli, jak se… hm, to je fuk. Dostal pět let a od tý doby… Éhm, zato Olinka támhle, ta tlustá veselá paní. Tady skončí tak třikrát ročně, když ji děti vyhoděj z bytu, ale na zimu si ji vždycky vezmou zpátky… Tamten, co močí na spícího kamaráda, je bejvalej šéf Motola… Bejval za vodou, pak vo všechno přišel, tak je tady, doktor… Neví ani, jak se voddělat. Přitom stačí zkombinovat tři běžně dostupný léky, každej obvoďák to zná.“

„Jaký?“ nedá mi zvědavost.

Děd to ponechá bez odpovědi.

Z houští se vynoří chlápek se zakrvácenou zadnicí – má na sobě jenom mikinu a jednu botu. „Musíš!“ křikne směrem k nám: „Todle vypnout! Ale jak!? Furt to drčí! Bolí!“

Z jiného otvoru vylézá žena se sloním obličejem, visícím jí až na prsa. Veškeré rysy jsou protaženy na trojnásobek. V šedobílém mase parazitují tisíce velkých černých uhrů. Tříkilovými ústy říká vlastní ruce: „Tati, ahóój! My už jsme dávno tady – na chatě… Přijedéš?“

„Nemáte chuť na alkohol, když vidíte, co vidíte?“ odchrchlá stařík mým směrem.

„Mám,“ přiznám.

Sáhne do plátěné tašky, vytáhne láhev mně neznámé whisky. „Nemusíte se štítit,“ řekne.

„Hú, fú,“ odhouknu. „Byly doby, kdy jsem pil půl flašky denně.“

„To jste byl pěkný čuně. Co jste pil?“

„Bushmills a další, co se míchaj u Vietnamců.“

„Co tu děláte? Spal jste tu?“

„Spal, nemám klíče od bytu.“

„Byt máte?“

„Mám, ale bez klíčů.“

„Kde jsou?“

„Nejspíš na botníku.“

„Proč jste nevolal zámečníky?“

„Mobil je doma na stole.“

„Kde bydlíte?“

„Ale – kousek nad Vršovicema.“

„Jak jste se octnul tady?“

„Hledal jsem kamarády, který by mohli bejt doma. Nebyli, padla noc, tak jsem tu přespal.“

„Zajímá vás, proč jsem tu já?“

„Proč?“

„Dívejte se, ať si to pamatujete: Verbež, jak jinak… ale mezi nima svýho času fachmani v mnoha oborech. Ono to nezačíná tady – začíná to dole ve městě a tady to končí… Stropecký, támhle spí, chčije si do gatí, ale sako má. Rouček s Mejzlíkem, ani ty tomu neunikli, ty neznáte, zato já je znám. Je to tu svým způsobem výjimečnej flek, policie sem jezdí, jenom když musí. Bezpečný místo – všude jinde se to žere zaživa.“

„Umím si to představit,“ říkám.

„To těžko.“

„Těžko,“ přiznávám a užívám si, jak mě whiska nalačno hřeje v útrobách.

Pojednou se stařec zvedne,

hole si zapře v bok, pískavě se nadechne, tleskne dlaněmi.

„Bando, prober se!“ zahaleká nečekaně jasným tónem. Zamává berlí: „Kšeft pro jednoho až dva! Odjezd za půl hodiny, podmínka – slušnej výzor, nesmrdět, žádnej chlast, žádný klepky!“

Tři čtyři se nadzvednou, zírají do země, komíhají se jako slaboučký podzimní hmyz, předstírají zbytek zájmu o přítomnost, pak opět klesnou.

Hlouček omrzlinami přešlých pankáčů opodál starcovu nabídku sveřepě odfakuje. I jejich psy to rozčílí. Vysoký čtyřicátník s šedivým čírem se oddělí a jde nám cosi sdělit. Kráčí bos trávníkem plným střepů. Nohy s černými nehty má obrovské. V půlce zapomene, co chtěl, otočí se, vrací se ke svým. Rozčileně jim říká v jejich jazyce, co chtěl říct nám.

„Měl jsem přijet dřív,“ vzdychne stařík. „Co se dá dělat, přijedu zejtra ráno. Hodláte tu zůstat?“

„Rozhodně ne.“

„A nechcete někam popovézt? Mám nahoře vůz.“

„Máte nahoře vůz?“

„Mám nahoře vůz.“

„Rád, děkuju.“

Odcházíme po stezce lemované neřádem všeho druhu.

Stařík mě nechává jít před sebou. Opatrně lezeme do svahu, já bos, on o holích. Odchrchlává za mnou, lapá po dechu, ukazuje holí a drmolí: „Hele ho – miláčka publika! Pije Božkov, chčije si do kalhot a vypadá na sedumdesát! Kde jsou doby, kdy se o sebe uměly postarat aspoň tyhle vrstvy. Koukám, že jste bez bot.“

„Jo, jsem bez bot.“

„Určitě vám je vzali v noci – že?“

„Jestli jsem vám podezřelej, nechte mě bejt, já se o sebe postarám.“

„Kdybyste mi byl podezřelej, neztratil bych s váma slovo.“

Pod nohou mi chřupne suchá větývka.

Po chvíli za mnou chřupne tatáž.

Zastavíme se, dědek zapíchne hole,

odchrchlává. Pracuje v něm vetchý strojek, srdce, plíce. Když se vydýchá, mávne hůlkou vzhůru. Zpoza keře cení kovové zuby vysoký matně černý Jeep.

Stařík vedle něj vypadá jako skřet z Lynche. Je v něm cosi opičího. Odemkne, zahákne rukojeť hůlky za volant, pomalounku se vytáhne na sedadlo. Pod zadek si nastrká složené deky; pak má zase co dělat, aby dosáhl semiškami na pedály.

Sáhne kamsi dozadu, hodí mi k nohám sandály: „Jsou nový, nemusíte se štítit.“

Obuju si je – o dvě čísla větší. Proč má stařec, co má sám nohy osmičky, v autě takové škrpály, napadne mě.

„Nechte úvah a sedejte!“ velí dědek.

Vzápětí odbrzdí. Jedeme s vypnutým motorem po pěšině, pod pneumatikami hrčí štěrk, do spodku auta tu a tam udeří větev. Několikrát přišlápne brzdu, objede skupinku postávajících hadrníků. Jakmile se před námi objeví silnice, otočí klíčkem. Zvuk motoru nás přenese do běžné reality.

„Vůz jsem koupil od emigranta,“ říká do předního skla. „Předtím jsem měl dva stejný, s oběma jsem havaroval. Mám štěstí, že mám slušnej důchod, takže až tenhle rozbiju, koupím si další. Začínal jsem s UAZem, pak jsem si vytunil Zrzavou lišku – Land Rovera, ale poslední léta už kupuju jenom toto. Vím, že v tom dneska jezděj nejhorší paraziti, ale já mám to auto rád. Proč jsem vám pomoh, ptáte se?“

„Zajímá mě to.“

„Dělám to běžně, když potřebuju výpomoc – oni jsou rádi, že si přivydělaj, a jinej by po mně chtěl desetkrát víc.

Čili! Jde o to, abyste mi pomohl naložit náklad v Táboře a vyložit ho na Chodovský tvrzi. Bude ho plnej auťák, ale zvládneme to najednou. Povezeme keramický kachle, hrnky – křehký věci, takže opatrně. K tomu oběd a pár korun navrch. Když to tak vezmete, vlastně spíš výlet. Nechcete si předtím zavolat ty svý zámečníky?“

„To má čas.“

„Baví vás, že se něco děje?“

„Přesně tak.“

„Ačkoliv taková blbost – stěhovat keramiku.“

„Každej výpad z Prahy je pro mě svátek.“

„Tak frčíme… Jestli to nestihneme za světla, přespal bych u známý, co je pro ni tenhle odvoz. Má tam galerii, jinak bydlí v Praze. Vy přespíte v autě nebo v baráku, podle toho. Ráno naložíme keramiku, už je zabalená, odvezeme ji, vyložíme a hotovo.“

Jakmile se ocitneme na dvouproudovce, stařík vystřelí do protisměru, s ošlapanou botičkou na pedálu protáhne svoji briketu kolem tří kamionů. Nárazník protijedoucího vyděšence míjíme o půl druhého metru.

„Zpožďujou se mi reakce,“ podotýká omluvným tónem. „Poslední léta cítím, že je tam pár vteřin renonc… Bejval jsem agilnější, víte.“

Načež postupně lízneme několik řad rychle jedoucích bouráků. Náš plecháč mezi nimi kličkuje jako raptor mezi tupými býložravci.

„Tak co?“ stočí po mně krvavá bělma.

„Úplně bezpečně se s váma necejtím.“

„Moje žínka se taky hrozně bála, dokud se mnou neabsolvovala první karambol. Pak tomu přišla na chuť. Našla, co marně hledala pětadvacet let ve mně, eche… Naučila se mít radost z řízení. Bourali jsme čtyřikrát, z toho dvakrát vážně. Kousek za Třebíčí přišla o chodidlo, ale nevzdala to – řídila s vycpanou kozačkou. Šestnáct let už je mrtvá.“

„To mě mrzí.“

„To vás nemá co, neznal jste ji.“

„Hm.“

„Každýmu autu dám jméno – tohle je Kleopatra.“

V Táboře nosíme

do Kleopatry těžké krabice. Když je vše naskládáno, zadekováno, ucpáno a zajištěno, usedáme do kumbálku za galerií.

Dědkova známá keramička je černovlasá špageta s noblesně ztýranou tváří a štíhlým šlachovitým tělem. Pětačtyřicítka, co používá jen nejnutnější make-up a nestihla mít děti. Při každém pohybu na ní cinkají řetízky, náramky. Nalévá nám kyselé víno.

O hodině našeho odjezdu nepadlo slovo, ergo tu možná přespíme. Chuj s tím, všechno se mi tu jeví normální, lidské, přirozené, byť mírně cizí.

Klepání na dveře – přichází keramiččina kámoška, okresní vědma se čtyřbarevnými vlasy. Sedne si a významně mlčí, snad abychom si všimli, že je úplněk či co. Pak si dá prvního panáka a už to jede. Řve smíchy, ukazuje na někoho v televizi, spílá mu, dalšího chválí, cpe se kupovaným koláčem.

Stařík se zvedá, chňapne mě v podpaží a táhne k odřeným sektorovým křeslům v koutě. Než žuchne do prvního, žádá hostitelku o něco ostřejšího.

„Neměl bych pít,“ sevře mi biceps, „mám tři smrtelný nemoci, kterejm to nesvědčí, ale copak to jde, když máme tohle?“

Odšroubuje uzávěr. Do nosu mi vletí odér čisté meruňkovice.

Nalijeme si, napijeme se, mlčíme.

Ženské si k vínu pouštějí Dana Landu.

Sotva o ně zavadím pohledem, mávají odmítavě rukama a volají: „No a co! My tu muziku máme rády, je to naše mládí a vostatní nás nezajímá!“

„Mňujo,“ vzdychne stařík,

„mládí… Mně eště nebylo devatenáct, když jsem se musel denně ohánět krumpáčem. To byly nucený práce pro Němce – zátarasy. Bydleli jsme v takovejch narychlo stlučenejch králíkárnách a měli jsme kliku, že nás hlídal wehrmacht, ne SS. Zima čtyřicet pět, konec byl ve vzduchu, nic nefungovalo. Abysme se najedli, žrali jsme havrany, žáby, ježky. Dostat havrana bylo těžký, malorážky byly pod trestem smrti zakázaný.

Pak přišlo povstání – něco jsme zaslechli, nic přesnýho, ale byli jsme mladý a řekli jsme si – zdrhneme!

Vrátili jsme se ze směny, předstírali spánek a čekali, až bude v boudě u drátů jenom stráž, dva untroficíři. Ty jsme svázali, dali jim do huby hadry, sebrali jim pistole. Na konci ubikací byla strážnice, tam byl důstojník. Toho jsme trochu zmlátili, ale slušně – tenkrát filmy nebyly tak surový a většina lidí byla slušnejch. Zkopali jsme ho teda, ale lidsky, a přivázali ho ke kamnům.“

„Ke kamnům?“

„Pro jeho dobro – kamna byly vlažný a venku zima. Než jsme mu zavázali pusu, chtěl po nás, abysme mu vyrazili pár zubů, jinak že mu nebude věřeno. Každej oficír je ze dvou třetin operetní hvězda, to je ta potíž. Byl tam s náma Robin, tomu vodvezli do Mauthausenu rodinu. Ten mu ty zuby vyrazil, pořezal si přitom klouby na kost.

No – utekli jsme. Z východu táhly rozbitý jednotky smíchaný s civilem a taky český a rumunský a kdovíjaký bandy. Z těch šel strach. Ale my potkali Rusy – ty nám dali najíst a rozdali nám pušky. Pušku je těžký vodmítnout, když je ti osumnáct. Takže jsme se s nima dostali do Prahy. Bylo to smutný, to vám řeknu. Velký okupantský zvířata dávno zmizely a zbyli tam jenom rekruti. Stříleli jsme vobyčejný chudáky. Pamatuju, jak jeden běžel k lesu jak zajíc, nenapadlo ho zahodit zbraň, tak po něm kluci práskali jak na střelnici. Dostal to do ruky, do ramene, furt běžel, tak ho nakonec musel někdo dodělat. Pak přišel rozkaz jet na Ruzyň – zajistit letiště. Poslali nás zjistit, jestli tam nezůstaly turbíny.“

„Letadla?“

„Jo, turbíny. Tak jsme jeli v pěti tancích a pěti náklaďácích – vpředu tank, za ním náklaďák, pak zas tank – náklaďák a furt. Proč, jsem pochopil, když do nás začala před Šárkou řezat dvacítka flak. Každej tank předjel před svůj náklaďák, zakryl ho, namířil a střílel, dokud tu dvacítku nerozstřílel. Pak se zařadili do kolony a jelo se dál. V Ruzyni schwalbovky dávno nebyly, zato tam byla pauza – polívka, vodka. Chtěli jsme jít domů, ale Rusové křičeli, ať si naskočíme, že jedou do Srbska. V Srbsku jsem nikdy nebyl, říkám si, navíc jsem tam měl bratra, co vodešel s rodičema na Balkán za prací, před válkou mě tam pořád zval, tak jsem naskočil na tank a hurá do Srbska.“

„Nemáte hlad?“ přitančí keramička, „nechcete chlebíčky?“

Koušeme klasické středostavovské chlebíčky.

„Kde jsem to přestal,“ dumá děd a dolévá mně i sobě. „Jo – do Srbska. No, přijeli jsme k Srbsku u Berouna, tam nám řekli: Jsme na místě, holoubci! Tady končíme! Tak jsem si pučil pramici a na tý pramici jsem dovesloval po Berounce do Prahy. Pušku jsem měl přes záda, aby se nenamočila. V Praze potom se ještě děly věci… Všechno se to vodehrálo hrozně rychle. Nám šlo v první řadě o to se někde najíst. Nacpali jsme se párkama a bramborem, až nám bylo špatně.

Pak to ovšem začalo. Čistily se baráky, nikdo nevěděl, kdo je kdo. Dodneška se ptám, proč jsem taky střílel do těch osmnáctiletejch wehrmachťáků, co utíkali a vodhazovali zbraně… Už se ňák vědělo, co se dělo v koncentrácích, ve spoustě rodin byl někdo popravenej, lidi se mstili. Někdo mi řek, že mýmu bratrovi rozmlátili na gestapu všecky prsty kladivem, pak se teda ukázalo, že to nebyla pravda. Ale vono není snadný se z takový zprávy aspoň trochu nezbláznit.“

„Věřím.“

„Je mi skoro devadesát a pořád na to nemůžu zapomenout. Ne na válku, ale na to, co přišlo po ní… Rusové nebyli žádný beránci, Vlasovci jakbysmet, Rumuni byli eště horší, ale Češi, ty snad byli nejhorší… Těhotnou Němku svlíkli, uvázali za ruce a za nohy na zábradlí a pod břichem jí rozdělali akorát tak malej voheň, aby to trvalo půl dne… Jiný vyřízli dítě a zašili do ní živou kočku… To víte, byli mezi nima kolaboranti, co se potřebovali vočistit, ale bylo mezi nima hodně normálních slušnejch lidí, do kterejch byste to neřek.“

„To se ví odjakživa, co umí člověk,“ říkám.

„Jenže vidět to je něco jinýho než o tom jenom slyšet. Válka udělá ze spousty lidí zvěř, to je jasný, ale tady žádná válka nebyla! Tohle dělali tátové od rodin, střední třída, ouřadové, drobný obchodníci, tramvajáři, jistě i nějaký kriminálníci, ale hlavně spousta mladejch – proč? Protože jim to doba dovolila.“

Ráno u kafe

se podobá všem ránům u kafe v cizím bytě. Závěsy jsou zataženy, vzduchem poletují moli, prach, slunce venku jede naplno, hlásí se pálení žáhy.

Keramička před nás klade bohatě pocukrovanou suchou bábovku a jde si ještě lehnout. Sežvýkáme ji, zapijeme minerálkou z lednice a jdeme.

Při zavírání dveří mrknu na jmenovku: Ak. mal. Eva Merxbauerová.

Motáme se jednosměrkami

ospalého města, najdeme hlavní tah, přidáme plyn a už to zase střiháme stotřicítkou.

„No – válka skončila,“ ožije dědek jako hrací automat, „a já chtěl jít študovat na techniku. Chtěl jsem konstruovat letecký motory. Zajímaly mě technologie, materiály, byl jsem žhavej do každý novinky. Vývoj šel dopředu, byly to fantastický léta. No, vzali mě aspoň na strojařinu. Když jsem kroutil druhej jár, přišel befel, ať se všichni studenti dostaví v tu a tu hodinu na tu a tu adresu. Rok padesát tři nebo čtyři – to byly takový léta.

Tak jsme tam přišli – normální kancelářská budova – a tam byly dvoje dveře, vpravo nabízeli vstup do lidový armády, vlevo brali k letectvu. Já měl rád ty motory – vlez jsem doleva. Prověrky, testy, základní výcvik, spousty teorie, buzerace, já začal na postu technika, pak výcvik na spárce, samostatný lety, potom pár let u letectva. Já byl komunista, dokonce přesvědčenej, věřící. A věřím tomu dodneška – nemusíte nic říkat, jsem dost starej na to, abyste se se mnou hádal.“

„Nemám důvod se hádat – je lepší věřit utopii než ničemu.“

„Každá víra je utopie, vy chytrej, a každá nevíra základ víry.“

„Pokud umíte na vrub víry vydělat peníze, nemáte si nač stěžovat.“

„Já si je na rozdíl od jinejch, co si je nakradli, opravdu vydělávám.“

„Věřím… S čím jste lítal?“

Stařec se narovná, vezme z přihrádky elektronickou cigaretu, obřadně ji obemyká fialovými rty. Dlouze bafá, vyvaluje rybí oči. Vypadá zase jako jeden z taoistických Nesmrtelných.

„Napřed výcvik na trofejních typech,“ ňafá, „Arada, Siebely, pak speciální školení na ruský typy. Já chtěl bejt řadovej stíhač, a taky se mi to podařilo. Začínal jsem v Milovicích, jenže pak přišla nabídka Aera Vodochody, jestli bych nevzal post zalétávacího pilota. Ať k tomu došli, jak chtěli, taková nabídka se neodmítá.“

„Jak dlouho jste to dělal?“

„Od chvíle, co byla do Vodochod převedená licenční výroba MiGů-15bis. Zalítávaly se stroje pro naše letectvo, šlo to do Egypta, Indonésie, do Sýrie, k Maďarům, Bulharům, do NDR a doplňovaly se stavy na Středním východě, tam ovšem dodávala licenční kusy hlavně Čína. Já měl patnáctku rád, byl to takovej malej rafan. Bylo v ní něco urputnýho.“

Sedím v Kleopatře,

poslouchám sípavou zpověď starce, co se mnou před pár hodinami vypil láhev meruňkovice, pak ještě řádku panáků whisky, spal čtyři hodiny a teď mi se sluncem v očích vykládá:

„Pak jsem měl konečně přejít na nadzvukový devatenáctky. Devatenáctky byly můj sen – předběhly svoji dobu. Už mi to přiklepli, když mi při jednom z posledních cvičnejch letů s patnáctkou UTI vysadila hydraulika a musel jsem sedat na břicho. Ten MiG potom naložili na tři náklaďáky, smontovali ho, vyklepali, natřeli a instalovali na betonovej sokl před vojenským učilištěm. Mně přiklepli částečnou invaliditu, naštíplá páteř a pár natrženejch orgánů. Po listopadu jsem se věnoval dovozu nedostatkovejch léků a homeopatik – žena byla doktorka. Takže mám peněz jak želez, ale co s nima? Za pár let mi bude devadesát, můj život jsme probrali – co vy? Děti máte?“

„Mám, ale nejsou na pořadu dne.“

„Nejste s nima?“

„Ne.“

„Chyběj vám?“

„Chyběly by, kdyby nebyly v pořádku, ale maj se dobře, dělaj, co chtěj, vídáme se, to mi stačí.“

„Co máte na pořadu, když ne rodinu?“

„Práci, zájmy, povinnosti.“

„Jste sám?“

„Víceméně.“

„Jsou ty moje otázky vlezlý, že?“

„Jsou, ale já nemám co tajit.“

„Pomůžete mi vyložit ty krámy na Chodovský tvrzi, nebo spěcháte?“

„Nespěchám.“

Vykládáme balíky na nádvoří. Tam se jich ujímá dlouhovlasý muž pavoučích pohybů v montérkách. Zapálí si s dědkem elektronickou cigaretu. Stojíme, klábosíme. Z nasládlého kouře, jímž jsme zakrátko obstoupeni, se mi zvedá žaludek. Směs chemických jahod, kiwi, ananasů nás obklopuje jako Alibabova jeskyně. Vítr je skoro na nule.

Nasedáme, jedeme do centra.

„Kde teda bydlíte?“ ptá se.

„Vyhoďte mě na MHD, to stačí.“

„Když už jsme tady, hodím vás tam.“

Poprvé se mě dotýká

pocit nepatřičnosti, když dědek dupne na brzdu dvě čísla před mým domem. Jako by věděl, kde bydlím. Nevylučuju ovšem, že jsem uvedl adresu v rámci chlastačky v Táboře.

„Otevření bytu máte vyřešený?“ zajímá se.

„To nebude problém.“

„A nevyřešíme ho hned?“

„Jak?“

Místo odpovědi zvoní na jeden ze dvou nepoškozených zvonků. „Pražská energetika, kontrola plynoměrů,“ skřehotá. Bzučák nás vpouští dovnitř.

„Kde jsou ty dveře?“ ptá se.

Ukážu na ně, jde k nim, mrkne na jmenovku.

„Vy se jmenujete František – jako náš nejslavnější stíhač!“

„František je jméno, příjmení tam nemám.“

„Máte pravdu. Když vás někdo bude chtít najít, najde si vás i tak,“ říká, skloní se nad zámkem, cosi hledá v kapse, vsouvá, měří, vysouvá, znovu vsouvá, načež je otevřeno.

„Mám bezpečnostní zámek,“ namítám.

„To máte. Pozvete mě na kafe?“

Podebraným okem oťukává kvartýr. Bere hrnek, koštuje instantní bryndu stařeckými rty, které vypadají jako obtažené tmavou rtěnkou.

„Čím se živíte?“ ptá se.

„Reprodukční grafikou.“

„Co po práci?“

„Čtu, trajdám nebo jsem v přítomnosti nějaký blízký duše.“

„Kolik máte těch blízkejch duší?“

„Ne tolik, abych s nima nemusel pečlivě hospodařit. Když se s někým zadaří osobnější ponor, musím ho nechat čtrnáct dní vychladnout.“

„Připadám vám drzej, viďte?“

„Připadáte, ale asi chápu vaši motivaci, tak mi to nevadí. Jenom ňák nevím, proč se mě na tohle všechno vyptáváte?“

„Ááá, jsem starej, zajímá mě život. Nalejte mi panáka, jestli máte, a já pojedu. Téma řízení pod vlivem vynechte, to je moje věc.“

Mezitím, co nalévám alkohol, prohlížím poštu. Zaujme mě úřední přípis od majitele domu. Otevřu ho. Říká, že se nám všem představuje nový majitel domu PhDr. Lemiš Jurgis a že se s námi rád pozná. V extra obálce je čistě pro mě dodatek, že se rozhodl můj byt rekonstruovat a budeme jednat o náhradě.

„Vypadá to, že jsem přišel o kvartýr,“ nadhodím.

„Copak?“

„Novej majitel.“

„Mě taky takhle kolikrát vyhodili, vždycky to bylo k dobrýmu. Máte kam jít?“

„Něco vymyslím,“ říkám.

„Kdybyste potřeboval odstěhovat, zavolejte. Stejně trávím v Kleopatře celý dny – je to můj domov.“

PhDr. Lemiš Jurgis

se osobně obtěžuje ke mně domů. Úzký hranatý obličej, úzké hranaté brýle. Nepostrádá kouzlo tarantinovské figurky. Vedle něj stojí dle módy od Blažka oděný dvojník. Oba se bez rozpaků posadí do mých křesel, nohu přes nohu. Dr. Jurgis mi servíruje, co je upečeno. Odmítne se bavit o dekretu, relikt komunismu ho nezajímá, máme jiné veřejnoprávní normy. Jeho klient zde chce mít kancelář. Tady jsou kopie dokladů, to je vše. Odstupné dostanu. Budeme se o něm bavit, jakmile byt vyklidím.

Dostávám vizitku – zlaté písmo na pistáciovém podkladu. Dovedu si představit, jak dlouho z nich to odstupné budu páčit. Lemiš vypadá, že by raději zabil, než by pustil chlup.

Další náhoda mě potká

v podobě Karla Palmy, dávného kamaráda. Prskavě mi vypráví nad sklenicí IPY, že opouští nájem v Nuslích. Dává mi číslo na správcovou.

Volám jí. Pí Ponděláková funí do sluchátka jako živočich z jiné epochy. Mezi smrkáním, bučením, bubláním a častým nízkým jééé-e!, které nejspíš platí TV seriálu ječícímu v pozadí, mi oznámí, že je byt volný a ať se přijedu podívat. Na penězích se domluvíme na místě.

Beru sako a jedu. Na Jezerce zvoním u zdí obehnané patrové vily z let, kdy si úřednická honorace budovala umírněně romantická sídla.

Ponděláková je lenivá pětašedesátnice s lalokovitě povolenými rysy a slídivým zrakem. Typ, co zamlada žrala chlapy zasyrova. Neptá se, kdo jsem, co jsem, odkud přicházím. Stačí jí, když se na ni usměju. Belhá se za mnou do schodů. Pod střechou je obytná půda, k níž vedou bizarní schůdky. Okamžitě se mi zalíbí. Plácneme si a jdeme podepsat papíry.

Seženu krabice,

postupně jimi naplním předsíň původního bytu. Stojím nad pyramidou převázaných beden, nad pár kusy nábytku.

Zbývá vyřešit převoz. Auťák jsem dal pryč, stěhováci jsou mastný, léto kulminuje, známí jsou v Jihovýchodní Asii, ve Středomoří, případně se zašívají tak šikovně, že ani nezapínají telefon.

Nemůže mi nepřijít na mysl dědek. Vzápětí to zavrhnu. Obtěžovat pajdavého devadesátníka, aby se kvůli mně trmácel. V žádném případě.

Po druhém zazvonění se v dálce vylíhne suchý hlásek: „To jste vy, ano, rozumím – já vám to říkal. Odvézt, ale jo. Kdy a kam?“

„Kdykoliv podle vás – do Nuslí.“

„Pobereme to nadvakrát?“

„Jestli máte zahrádku, tak jo.“

„Nemám. Vezete postel, piáno?“

„Ne.“

„Sbaleno máte?“

„Jo.“

„Tak jedu.“

Za půl hodiny brzdí u obrubníku černý bombarďák. Postávám na chodníku mezi křesly, peřinami, bednami, obrazy v prostěradlech, rozmontovaným bicyklem. Dědek se vyhrabe z vozu, skáče o holích dozadu, otevírá dveře. Naházím to tam a jedeme s první várkou. V druhé zůstaly věci, co se nekradou – knihy, okopané kuchyňské židle a jeden ošoupaný, leč mimořádně pohodlný fotel.

„Kam to bude?“ ptá se.

„Na Nuselskou, tam vám ukážu.“

„Zamet vás, ani jste se neuprd, viďte?“ raduje se, tváře mu planou jak jablíčka.

„Taková je doba.“

„Nemyslete si ale, že to tu kdy bylo o moc lepší.“

„Nebylo?“

„Během devadesáti let, co žiju, ne.“

„Mimochodem,“ říkám, „už je mi hloupý, jak mě pořád někam vozíte, rád bych se revanšoval, jenže nemám jak.“

„Někdy si to vyberu, nebojte,“ stočí po mně kalné rybí bulvy.

To by mě zajímalo jak,

bručím, když tahám bedny do druhého patra. Stařec vykazuje vyšší zájem o moji osobu, než je přiměřené, to je bez debat. Jenže co já vím… Možná trpí samotou, pořád mu to myslí, chtěl by mluvit, nemá s kým. Je samostatný, živý, plný zájmu. Sbírá osobní informace. Proč ne.

Sedáme do auta, vracíme se pro zbytek. Stojíme na zebře. Přes přechod se nese nabouchaná ordinérní mladice. Mocná tetovaná stehna pod kratinkou sukní, cecky agresivně vztyčené.

„Tohle nízký světlo v podvečer, řeknu vám…,“ šeptá stařeček a vibruje, jako by byl pod proudem. „Svět je vobčas tak zajímavej, že se to nedá vypovědět. Jeden čas jsem měl zrzky – úplný prokletí! To víte – prachy, styky, zahraničí, chuť se bavit… Tuhý kozy když měla jako tahleta, byl bych jí dal všecko.“

„Mě přitahovaly neukojený vyděračky,“ říkám do hukotu motoru, „s nima muselo bejt všechno furt zanícený, citlivý, podebraný.“

„I s takovejma jsem zkoušel žít, to bejval tanec.“

„Někdy dost rychlej.“

„Kolik vám je?“ ptá se.

„Dvaačtyřicet.“

„No jo, mně když bylo tolik!“

„Není to špatnej věk,“ souhlasím. „Člověk má šanci eště něco změnit.“

„Co byste chtěl měnit?“

„Já nic, respektive možná všecko.“

„Změna je dobrá věc – občas se rozvést a tak.“

„To mi nehrozí.“

„Jste sám?“

„Jsem, proč se ptáte?“

„Jsem zvědavej, nerozčilujte se… Za měsíc stěhuju keramiku z Chodovský tvrze zpátky do Tábora, to byste se mi zrovna moh revanšovat.“

„Proč ne.“

„Ta moje známá je sama, muž se jí zabil, trochu ji rozveselíme, co? A když ne ji, tak aspoň sebe!“

S tím mě vysadí před domem.

Hledím za mizícím korábem s vetchým pilotem v kokpitu a začínám být v obraze: Merxbauerovou mi chceš podsunout, pasoune stará… Krákoravou bajadéru, milovnici Landy, umělkyni. To určitě!

Nastěhoval jsem se,

pokračuju v žití. Dům se místy rozpadá, ale podkrovní dvoupokoj se sprchou, k němuž mi byl přidělen klíč, je v pořádku. Z šikmé střechy ční dva trojhranné vikýře – moje okna.

Bábě v téhle cimře zemřel muž, Ing. Pondělák. Svěřila se, že si to tu upravil k nastěhování, když mu našli tu nemoc.

Ing. Pondělák zjevně věděl, co chce. Hůrka obsahuje svérázný bejváček obložený vitrínami napěchovanými fotkami, tužkami, kamením, sklenicemi všech tvarů a barev, vojenskými helmami, klobouky, nenačatými olejovkami, načatými lahvemi, železničářskými trumpetkami, rozbitými foťáky. Vzadu najdu zavařovačky plné v lihu naloženého komíhavého obsahu. Jedna je plná řídce chlupatých bezbarvých pavouků – na samolepce stojí pečlivým písmem: Galeodes graceus. V další jsou smotaní nějací červi. Ve třetí se na dně válí svraštělá chlupatina, připomínající uříznutý lidský penis; není to ovšem jisté, při dně je spousta kalu promíseného drobnými červenými korálky či kamínky.

V knihovně se střídá Havlíček s Páralem, E. A. Poe s Pivrncem, Ladislav Mňačko s Tartarinem z Tarasconu, odborná skripta s odrbanými kuchařkami, prastaré ročníky Playboye s Mladými světy.

Přístup sem není úplně bezbariérový. Napřed je třeba zdolat čtvery věčně mastné kameninové schody, a pak to hlavní – vstup do inženýrova hnízda.

Má formu šnekovitého schodiště či spíš točitého žebříku z tmavorudě natřených kovových profilů, drátů a desek. Zábradlí supluje jakýsi komplexní ochranný koš. Minimum svárů, maximum šroubů. Pocta Karlu Zemanovi, Julesi Verneovi.

Když lezu vzhůru, buď se to houpe, nebo protáčí kolem své osy, nejčastěji obojí najednou.

Zapnu počítač,

připojím se k síti. Otevřu poštu, naťukám pár odpovědí, poznámek, proseb, omluv, díků, zkontroluju kšefty, odešlu smlouvy, mrknu, co ISIS, DARPA, Boston Dynamics, co sopka v Yellowstonu, pozdravím několik známých, nechám běžet aktualizace – a jsem doma.

Vyhledám Galeodes graceus – solifuga egejská, skutečně hnusný tvor. Zlověstnější než škorpion a ohavnější než nejohavnější pavouk.

Nebožtík inženýr

odtud ještě docela nevyšuměl, tvrdil mi Karel Palma, bývalý kolega, jedináček z vily, dobře živený epileptik, co tu bydlel z nejasných důvodů přede mnou. Ten tu dle svých slov vydržel necelých šest neděl – úzkost, neklid, ataky, noční můry, zlé síly, elementálové.

Poprvé jsem na nebožtíkovo lože ulehl s jistým očekáváním. A, pravda, s lahví po ruce. Nic se nedělo. Usnul jsem. Od té doby lehám na inženýrově posteli, žiju obklopen jeho předměty a nic zvláštního nepozoruju. Pravda, sny tu doznívají extrémně dlouho. Když si nedám pozor, budím se zavalen vazkou černotou. I v bdělém stavu občas drahnou dobu přetrvává pocit akutního útoku na podstatu mé psychiky, byť těžko říct, odkud přišel. Lze to však zažehnat bdělou činností.

Tlumit sny, shánět práci, stahovat filmy, žižlat koupenou pizzu, udržovat pár přátelských vztahů, tu a tam s někým prochodit noc – jiné starosti nemám. Někdy udeří samota, ale snadno se zažene s někým, kdo má právě čas. Tak snadno, že se do ní vzápětí zatoužím ponořit co nejrychleji zpátky.

Na střeše rachotí letní déšť,

vzduch je plný pylu, zmáčeného hmyzu. Házím na sebe nepromokavou bundu, vycházím ven. Standardní plískanice se zvolna mění v studenou průtrž. Na Nuselské míjím vietnamský obchůdek. Vběhnu do krámku, předvedu maličké Vietnamce svou zmoklost, což ji spolehlivě rozesměje. Házím do igelitky balený chleba, rajče, čedar, rybičky.

Když vylezu zpět do lijáku, spatřím psa. Zablácený zplihlý chlupáč se opírá buď vysílením, buď následkem nemoci o patu zabláceného zábradlí. Jdu zpátky do večerky.

„Nemáte vodítko na psy?“ ptám se zřejmě hloupě.

„Mám vodítko psy, umelá kost ke kousání, konservy, gránule,“ ukazuje, „a taky to vinó, co rád pijete!“

Vyjdu s vodítkem, vínem a psími pokroutkami. Zkouším hafana odvést, ale je tak zrychtovaný, že ho vezmu do náruče a donesu domů. Není z nejlehčích.

Sprcha se mu nelíbí, ale jinak to nejde. Utřu ho, dám mu deku na zem, přistrčím misku s granulemi, kouskem kuřete, s vodou. Vodu okamžitě vylemtá, zbytkem pohrdne a svalí se.

Jdeme spát, ráno se uvidí.

A ano:

pootevřel lednici, šunka byla vysoko, tak aspoň v předsíni ožvýkal sandál, zvrhnul vodu, pochcal deku a s cudně zalomeným okem teď čeká, co bude.

Přesně tohle jsem nechtěl – psa. Nezlob se, kamaráde, seš sympatickej, ale pozejtří jdeme na veterinu.

Tam se nás ujímá mladice s orangutaními rysy. Bere pejska, podrobí ho prohlídce. Zjištění – chlupáč má čip, je fit a má neskutečně pravidelný chrup.

Nezúčastněně přihlížím. Z čiré nudy mrknu do registrace. Najednou zůstanu, jako bych dostal ránu. Majitelka psa – Ak. mal. Eva Merxbauerová, Pod Vilami 4, Praha 4. Ak. mal. Merxbauerová? Tahle?

Prosím, zda bych mohl psíka předat majitelce sám, protože ji znám. Mladice kývne s tím, že jí napřed zavolá.

Z druhé strany někdo říká: Kjá ují, mužíš, ešiši tóó, tak vam máác!

„Tak ho k ní vezmete? Tady je adresa, prej vás taky zná – bude doma,“ hlásí mladice.

Podepíšu papír a jdeme. Čipař radostně vrtí ocasem. Merxbauerová, která ke všemu bydlí pár minut ode mě? Může to pořád ještě být náhoda?

Umělkyně se ukáže být

vlažnou majitelkou. Dá tulákovi ňuňana, bleskově se s ním pomuchlá, načež ho pustí ze zřetele.

Je to opravdu ona, dědkova známá. Ženská z galerie v Táboře.

Chvíli sedíme, tlacháme. Žoviálně mi nalévá medovou whisky, v pravidelných intervalech mi děkuje za psa. Je zavalena prací, hrnce a kachle se prodávají, ale nemá čas na svoji tvorbu.

„Já už nemám čas ani na ty svý milouny,“ dodává, „znáte to.“

Usrknu sladké kořalky, ptám se, jak se má dědek.

„Smrťák je složitej případ,“ mávne rukou.

„Vy mu říkáte Smrťák?“

„Všichni mu říkaj Smrťák, prej to vzniklo v době, kdy skoro nepřežil pád ňáký stíhačky… Sousede, měla bych na vás velikánskou prosbu… Jestli byste mi jednou dvakrát týdně nevyvenčil toho mýho chlupáče,“ ukazuje na čtyřnožce.

Kývu, že ano.

Akademička hned kuje železo – zrovna dneska má po páté domluveného milouna, tak jestli bych rovnou nevzal psa k sobě, granule dostanu.

Vyrábím kladnou odpověď, prohlížím si ji. Přes našedlou pěšinku v matně černých vlasech, přes drobné vrásky kolem úst a na čele je to žádoucí ženská. Čas už na ni sáhl. Má co dělat, aby to stihla – čeká ji osm až dvanáct let plných vůní, pachů, milounů, a pak utrum.

Drbu hafana pod krkem,

vedu ho na luft a lámu si hlavu, jaká je spojitost mezi výtvarnicí, Smrťákem, tímhle chlupatým kumpánem a mnou.

„Řekni – uvázali tě tam schválně, abych si tě všim?“ ptám se ho.

Radostně přitaká, pohodí ušima, bujně povyskočí.

„Neuvázali,“ namítám. „Do tý večerky jsem šel nečekaně. Vevnitř jsem byl minutu. Dá se během minuty narafičit pes u klandru? Notabene promrzlej? Udělá tohle normální majitel svýmu chlupáčovi?“

Pes kýve.

Nesmysl, říkám si. Je to celé omyl. Byť je z druhé strany fakt, že akademička bydlí na dostřel od Jezerky. A že se zná se Smrťákem, kterého mám pořád za zadkem.

Jdeme s ušákem na vrch Bohdalec. Břízy vydechují omamně čerstvou vůni. Pes šťastně bagruje v hromadě plesnivých hadrů. Starší potetovaná zubatá lidojedka s vlkodavem na špagátě se na nás široce usmívá. Táhnu ho za obojek pryč, volným krokem zpátky k Jezerce.

Koukám z okna,

upíjím kolu s fernetem a snažím si urovnat fakta. Za prvé – Merxbauerka. Za druhé – tenhle bejvák. Jak jsem k němu vlastně přišel.

Beru telefon a volám Karlíka Palmu, toho, co tu krátce bydlel přede mnou.

„Anó,“ hlásí se poněkud vyděšeně.

Po úvodních frázích se ptám, kde vlastně vzal tip na tenhle podnájem. Odpovídá, že od strýce – Karel měl doma přechodné problémy a kdesi cosi. Ptám se, jak se ten strýc jmenuje, že tu je hromada složenek na cizí jméno, což je lež.

„Jmenuje se Rašna.“

„Je tu adresa, mám mu to přeposlat?“

„Klidně to vyhoď, ať zacvaká penále,“ chrochtavě se rozveselí.

Zjistil jsem, že Karlík nemá strýce v lásce, toť vše.

Jediný, kdo sleduje jasný cíl, je Smrťák. Ten něco chce. Něco, v čem hraje roli Merxbauerka.

Rozhodně po něm úvodem dalšího setkání budu chtít, ať se buď vymáčkne, nebo přestávám být k dispozici. Tak mu to řeknu. Přiznej barvu, dědku! O co tady jde?

Nepřekvapí mě,

když napozítří odpoledne zvoní telefon. Překvapilo by mě, kdyby nezvonil.

„To jste rád, že mě zase slyšíte,“ chlestivě se pochechtává Smrťák.

„To jsem.“

„Naotravuju se, že?“

„Asi něco chcete.“

„Chci vám poděkovat, že jste Evě zachránil psa, ona na něm visí.“

„Rádo se stalo.“

„Pamatujete na naši poslední řeč?“

„Heleďte – chci slyšet, o co jde. Když ne, nepočítejte se mnou.“

„Cloumá s váma zvědavost – ideální,“ raduje se. „Neuslyšíte to, ale rovnou uvidíte!“

„Co?“

„Dozvíte se.“

„Kdy?“

„Třeba hned. Někam v rámci Prahy zajedeme a my vám předvedeme, co jsme měli na mysli.“

„Kdo – vy?“

„Já a kolega, kterýho cestou nabereme. Hele – leccos jsem pro vás udělal, abych vám pomoh, tohle je proti tomu maličkost.“

„Tak jo, jedeme.“

„Doufal jsem, že to řeknete.“

Zubatá Kleopatra

čeká dole. Dědek ví, že jsem tu, kdo mu to asi nahlásil? Jdu k autu klidně a pomalu, stařík sedí, lysá červená hlavička mu svítí v poledním světle. Dveře klapnou, vyhoupnu se na přední sedadlo, pokouším se zapnout pás.

Mlčky nastartuje. Promotáme se rychlými uličkami jako v akčním béčku. Prudkou zatáčkou se napojíme na Nuselskou. Doopravdy to ale rozpálíme až na Jižní spojce. Předjíždíme jeden náklaďák za druhým, kamióny troubí, Smrťák se šklíbí jako uličník.

„Bojíte se?“ táže se.

„Dost,“ říkám. „Což je ale daň za zážitek z vašeho způsobu jízdy, nesrovnatelnýho s žádným jiným.“

„Faktem je, že při mým způsobu řízení určitě neskončím někde na ARU s vývodem z boku. Vtipně uzavřít osud, víte? Ale nebojte, když někoho vezu, kontroluju se.“

„Přemejšlím, jestli jsem znal někoho, komu se to podařilo – vtipně. Znal jsem jednoho, co si vybrousil šroubovák do špičky, nasadil si ho na srdce a nalehnul na zeď. Potom jinýho, co v osmapadesáti poprvé v životě nased do dvoumístnýho sportovního letadýlka, řídil kamarád, odstartovali, nabrali vejšku, motor vysadil a zřítili se. Pak ještě jednoho – ten se pověsil na viaduktu tak, že nohama po kotníky coural ve vodě. Počítal, že tamtudy pojede jeho milá, co maká u říční policie.“

„Jela?“

„Nejela, místo ní měl službu brácha tohohle voběšenýho, taky policajt, našel ho ten.“

„Hezký smrtě… Ta první je navíc heroická. Zkusíme střihnout kolonu, jste zapnutej?“

Predátor míjí nasrané škatule.

„Kam vlastně míříme?“ ptám se.

„Do Hodkoviček pro kolegu a pak až do Lysolajů.“

„Tam jsem kdysi jezdil za jedním farářem,“ podotknu.

„Jste katolík?“

„Nejsem, měla to bejt příprava na svatbu v kostele – tu si přála bejvalka, moc jsme ale s katolicizmem nepokročili – von totiž pálil ve farním sklepě nevídaně dobrou slivovici.“

„Takže vás na svatbu připravil dokonale, chche. Manželství vydrželo?“

„Ne.“

Poté se Smrťák odmlčí. Radím si v duchu posloupnost jeho dotazů a následných událostí. Dávají perfektní smysl, pokud si potřebuje ověřit, že zájmová osoba je solitér, do práce fyzicky nechodí, závazky nemá, bydlí sám, nebude nikomu scházet.

Ožíračka u akademičky – už tam ze mě leccos vytáhl. Potom řeči u kafe při stěhování. Nakonec ten pes, na němž Merxbauerka zjevně až tak nevisí. Proč to všechno? K čemu tak úporné konání u chlapa, co už má život skoro za sebou? Co v Lysolajích? Ve vlhké díře plné komárů, spodní vody, ponurých starých stavení? Proč tam? K čemu nějaký kolega?

Sjíždíme z hlavní,

hučíme Modřanskou, zahneme doleva a ženeme se asfaltkou mezi stromy. Neztenčenou rychlostí projíždíme mezi domky. Pak křižovatka – na té stavíme.

Zpoza autobusové zastávky vystoupí chlap v šusťákové bundě, jde k nám, otevře zadní dveře, zabouchne. Je cítit syrovým vzduchem, zánětem dásní, vazelínou, lhostejností k vlastnímu tělu. Na očích má kouřové brýle.

„To je mladej,“ ukáže na mě dědek. „Tohle je mistr Rašna.“

Rašna, vzplane mi v mozku. Rašna!

„Řeč zvládá líp než praxi,“ to mluví Smrťák o mně, „ale umí improvizovat – moh by to zvládnout.“

„Jakej má důvod to zkoušet?“ řekne suše Rašna.

„Žádnej,“ chrchlá dědek, „což je dobře.“

„Můžu vědět, o čem je řeč?“ vpadnu jim do řeči.

„Vydržte,“ konejší mě Smrťák. „Netvrdím, že nebudete muset překonat menší šok, ale nervy snad máte dobrý. Jestli chcete něco na zklidnění, stačí říct.“

„Vezete mě do zámku hrůzy?“

„Vezeme vás do domu, kde má tady kolega pracovnu.“

Hotovo, říkám si. Dva prokazatelní psychopati si mě vytipovali, podchytili a teď mě mají.

Zastavujeme

před neudržovanou vilou s kulatým štítem, hrubou omítkou, s několika úzkými tmavými okny.

„Jsme tu,“ hlásí dědek.

Rašna je venku první. S podivem vidím, že to, co vypadalo jako sluneční brýle, jsou fialové kruhy pod očima. Vyplňují celé očnice. Ze dna vrásčitých temných koláčů blikají neuhýbající bezbarvé duhovky.

Odemyká branku.

Mám dojem, jako by byli nesví. Dokonce rozrušení. Jako by váhali, zda to celé nezrušit. Strašně se jim najednou nechce.

Jdu za nimi, v kapse žmoulám pepřový sprej. Stoupáme po příkrých zahradních schodech. Ze všech stran se na nás vrhají košťata angreštů, divoká pláňata, lepkavé houštiny, sežehlé kštice trav.

Kysele se potící Rašna odemyká vchod. Vstupujeme do haly, jdeme chodbou obloženou vlhkým dřevem. Procházíme domem, sestupujeme po schodech na betonový dvůr. Přistupujeme k plechovým vratům, po odemčení vstupujeme.

Jsme v místnosti na způsob garáže – police s plechovkami, přepravkami, s plastovými láhvemi. Spousta beden, zmačkaného alobalu, papírů, plastových obalů. U zdi pár svářecích souprav.

V polici nad umyvadlem kelímky, jelení loje, karafy, šminky. K čemu rouge, chanely?

„Posaďte se,“ říká Smrťák a přistrčí mi židli v momentu, kdy se mě poprvé dotkne opravdový strach.

Přisunu židli zády k bedně, uvnitř které jsem zahlédl kovovou trubku. Nenápadně spustím pravici do bedny, nahmátnu ji. Je ocelová, zamaštěná, těžká. Rašnu vezmu přednostně, Smrťákovi stačí podkopnout berle.

Ti dva mě mezitím

pouštějí z hlavy – hmoždí se s otevíráním posuvných vrat do sousední místnosti. Vypadá to, že je třeba navolit kód zámku. Smrťák to zvládne, Rašna chytne madlo, trhnutím otevře.

Jsou uvnitř, tiše rokují.

Až někde v mezimozku, v šišince cítím pětatřicet let staré trauma – úpornou modlitbu, aby v pohádce Netvor v studni nenastala chvíle, kdy Netvor vystrčí hlavu nad okraj skruže.

Dveře se hnou. Smrťák s Rašnou vyvážejí zevnitř pojízdné lůžko s dlouhým předmětem přikrytým plentou. Stařík lape po dechu, utírá si pleš pokrytou jaterními skvrnami. Od stropu se ozývá pravidelné duté třepetání, možná klimatizace.

Rašna odkryje plast – pod ním se bělá tělo. Mrtvola vypadá příšerně čerstvě. Bílá ruka spadlá přes okraj má přirozenou elasticitu.

Kdybych chtěl či mohl v tu chvíli něco udělat, stejně bych nehnul prstem. Jsem paralyzován nečekanou přítomností smrti.

„Jste v pořádku?“ ptá se Smrťák.

„Nevím,“ řeknu.

„Zkuste vstát,“ vybídne mě.

V modrém světle výbojek leží nějaká žena. Vlasy zcuchané do čela, nejistě střižená ofina, možná paruka. Nelze určit, zda je to model, či člověk. Pokud člověk, hluboce spí. Mrtvé to, zdá se, není. Tělem tu a tam proběhne sotva postřehnutelný zácuk.

„Pojďte blíž,“ nabízí dědek.

Jdu blíž. Na tyč v bedně jsem zapomněl.

Zblízka je to jasné:

je to loutka. Neživá, nijaká, mírně zjednodušená tvář. Přesto má v sobě cosi bolestně naléhavého. Přitahuje mě trýznivým kouzlem. Je přikrytá prostěradlem, bosá.

Cítím sucho v krku. Cítím, jak mi krkavice škrtí vlna paniky. Čím déle na ni civím, tím mi připadá konkrétnější, krásnější, neblaze povědomá. Přitom čeho se bojím? Nanejvýš ta věc umí chodit, pokud to vůbec nebude jenom nějaká larva na jedno použití.

„Dobrý?“ ptá se mě Smrťák, v očních váčcích slepičí krev a ledové střepy. „Dejchejte zhluboka, chcete napít?“

„V pořádku,“ odpovídám, „ňáká loutka. Povedla se vám. A co?“

Smrťák mi podá placku kořalky – přihnu si.

„Není to člověk – klid,“ říká zbytečně. „Detaily probereme později. Nečekejte nic světobornýho. Klidně se eště posaďte.“

„Tak dál,“ řekne Rašna.

Sklánějí se nad tělem. Jejich hlasy zní jako tlumené bublání, neartikulované drmolení.

Připojují figuru několika kabely k počítači. Dědek přistrká otlučenou kovovou hrazdu, zavěšují na ni pytlíky s infuzí nebo s čím. Zapichují do figuríny jehly, nahlížejí jí pod víčka.

„Bude to trvat,“ hlásí Smrťák a belhá se ke mně. „Doprovoďte mě ven, kolego, sotva lezu. Zapomněl jsem si v autě foťák.“

Pociťuji jakousi bdělou,

na všechno připravenou lhostejnost. Stojíme u auta. Smrťák mi svírá ruku: „Jste úplně bílej, koukejte se dát do kupy, potřebujeme vás… Za hodinku bude všecko na vás.“

„Na mně?“

„Pochopíte vzápětí. Zaručuju vám, že se nebudete nudit.“

„Proč já?“

„Je pozdě se ptát, teď musíte jednat. Předpoklad je trpělivost, čas a hlavně zvědavost. Bon pro vás – zvědavej jste jak vopice.“

„Vy ne?“

„Já taky – proto vám důvěřuju.“

„Na základě čeho?“

„Na základě prvního dne – přespal jste, kam vás nohy donesly, vzbudil jste se v morový chýši, ustál jste to, zvolil správný řešení.“

„O tom teď právě pochybuju.“

„Změníte názor. Pojďte.“

Stoupáme zase tou příkrou zahradou, klesáme na dvůr a do haly. Dveře druhé místnosti jsou dokořán. Uprostřed pod lampou někdo sedí na otočné sesli. Rašna ji otočí ke mně.

Vidím ke straně zhroucenou bleduli. Sedí, dýchá. Na sobě sukni, baloňák.

„Vstaň,“ řekne Rašna.

Holka vstane.

„Tohle je člověk, budeš mu říkat Ef,“ ukáže na mě. „Je to zkratka – Ef. Půjdeš s ním, rozumíš. Řekni Ef!“

Loutka otočí hlavu, pohlédne na mě. Její perleťově matné, jakoby šlemem potažené oční koule se párkrát protočí. Skrz mázdru se provalí temné čočky, zaostří se. Zírá na mě a mlčí.

Cítím dokonalou prázdnotu.

„Takže,“ naváže Smrťák,

„tohle jsou barely s provozní kapalinou, ty vám přivezu domů. Kapalinu je třeba jednou za čas vyměnit. Přes filtr – teď mluvím k vám! Musí být absolutně čirá! Povrch je syntetická kůže, astronomicky drahá. Potřebuje výživu – musí se denně mazat. Konkrétně tímhle krémem, umí to sama. Jestli nastane jakýkoliv problém, okamžitě mi volejte, vyřeším to. Co ještě?“ obrací se k Rašnovi.

„Zatím všechno. Je nutný počítat s občasnou prohlídkou.“

„Boty!“ ťukne se do čela stařík, sáhne na regál, vyndá z krabice tmavorudé šněrovací křusky, jednu po druhé jí je opatrně nazuje, revmatickými prsty zašněruje.

„Taky si musí opatřit nějaký slušnější hadry,“ dodá, „nebude chodit v tomhle. To nechte na ní,“ otočí se ke mně. „Sama si vybere, co bude chtít.“

„Kreditku ovšem nemá,“ podotkne Rašna.

A tak jdete bok po boku

Lysolajským údolím. Postava vedle tebe svižně rázuje, chvílemi mírně vrávorá. Problém jí, zdá se, dělají zvýšené obrubníky. Tu a tam škrtne podrážkou o žulu. S lupnutím prolamuje kolena.

Máš co dělat, abys jí stačil. Neodvažuješ se na ni promluvit, abys ji třeba nějak nedestabilizoval, nezměnil nastavení. Jít a mlčet je divné, nicméně asi nejlepší řešení. I tak pociťuješ vrcholný nelad. Pálení žáhy, nauzeu, celkovou vnitřní nevyváženost a hlavně úporný fyzický odpor. Prostor se ti houpe před očima.

Vlevo les, vpravo vily, privátní hotely, tmavé mazlavé pozemky. Sem tam pancéřovaná brána, za ní střecha milionářské pevnosti.

Drobný déšť, mlha. Jméno ulice nikde žádné. Korony veřejného osvětlení zahýbají v oblouku do neznáma. Vzduch voní silicemi, esencemi, jehličím, mokrým štěrkem, nevyvezeným odpadem a doutnajícím plastem. V zahradách hopkají ptáci. Nacucané jehnědy přetékají přes kovové ploty.

„Pardon,“ ozve se bytost vedle tebe mlaskavě gumovým hlasem – jako by hovořila zpod plynové masky. „Dlouho éfr – áff… jsem nemluvila, to se, prrf, zlepší… Jste ze mě neklidný? Jsem nápadná?“

„Jste v pořádku,“ řekneš tónem, jaký jsi u sebe dosud neslyšel.

„Nemám informaci, kam jdeme.“

„Já taky ne,“ říkáš.

Osmělíš se pohlédnout jí do tváře. Mírně zdvižený nosík, pleť suchá, matně nažloutlá. V podstatě fešný profil. Na makovici drn vlasů sčesaných do čela.

Švihem k tobě otočí tvář. Z obličeje děsivě podobného lidskému na tebe hledí prázdné panenky. „Neobávejte se,“ huhlá. „Bude to lepší… Hydratace, koupel, úprava oběhu. Dnes vydržte transport, pak to bude lepší, hm.“

„Můžeme jít pěšky?“ ptáš se jazykem, který jako by nefandil samohláskám.

„Jak daleko?“

„Podél řeky, přes most, kolem nádraží… Pět – šest kilometrů.“

„Lepší jet autobusem,“ zabublá.

Dojdete k zastávce

v zatáčce pod vilami. Jste na ní sami. Déšť ustal. V pouličním světle má vše kolem vás barvu třpytivé moči. Z mlhy vonící spáleným dřívím vystupují zábradlí, ploty, hromady tvárnic, zaparkované vraky aut, červeno-bíle pruhované zábrany kolem výkopů. Na kopci nad vámi září osvětlený kostelík svatého Matěje.

V listí se honí vítr. Na postavě stojící vedle tebe občas ve větru zabrká plášť.

Stoupneš si bokem, abys na ni nemusel koukat. Vlny husí kůže ti putují od krku ke kříži. Je ti, jako bys požil plejádu alkaloidů z čeledi datura. Atropin, skopolamin. Aktivní nevolnost, která není pod kontrolou.

Zčistajasna v tobě vybuchne rozhodnutí. Ať je to, co je to, nechceš to. Tasíš telefon, po straně mačkáš Smrťákovo číslo. Je mimo signál. Držíš zahřátou placku v kapse, co chvíli zkoušíš další telefonát.

„Jsou rádi, že se mě zbavili,“ podotkne společnice ztraceně. „Vydržte pár dní – prosím.“

V dálce se ozve hudrování naftového motoru.

„Jede autobus,“ huhňá. „Nastoupíme a pojedeme, ano?“

Matně zářící krabice

brzdí. Nastoupíte. Vzadu pár halasících skupin, vpředu několik solitérů úporně zabraných do pozorování krajiny. Sedáte doprostřed. Houpáni v horkém nálevu rozpačitého mlčení hledíte do tmy.

Měj rozum, říkáš si, jde o něco z tohohle světa. O něčí vyražení, fór. Vyklube se z ní Smrťákova pravnučka, srandistka, schovanka, divadelnice, studentka, stážistka, zkrátka živá ženská. Zasmějete se, dáte si cider a pustíte si muziku.

Bytost se frkavě zasměje, jako by věděla, co ti táhne hlavou.

Mám tě, potvoro! Stroj by reagoval jinak. Zlehka jí hodíš ruku kolem ramen. Nehne to s ní. Je absolutně zticha. Občas vdechne, vydechne, z úst jí vylétne krátké: „Aa,“ když náprava drcne.

Sundáš ruku, maně si prohlédneš její profil. Nosánek má výtečný – přidrzlý raťafák, francouzsko-italský šňupec. Jasná věc – normální ženská. Hraje to skvěle, to jo. Přesnost v pohybech, nepředvídatelnost, toporné reakce, nejistota.

„Máte jméno?“ ptáš se.

„Ou – nemusí vadit, když mlčíme,“ informuje tě.

„Jmenujete se nicméně ňák?“ trváš, nevěda čeho se chytit.

„Jsem Uma Druhá.“

„Proč Druhá?“

„Druhý prototyp. Uma – Umělá žena.“

„Kde je první prototyp?“

„Nevím. Jsem váš společník – nic víc.“

Její akustika připomíná starodávnou dětskou hru, kdy jeden huhňá do trubky zábradlí, zatímco druhý tiskne ucho k otvoru o deset metrů dál. Vlhké mlaskání a nesrozumitelné dozvuky – to musela trénovat dlouho.

„Vynasnažím se vás nezklamat, byť nevím, co ode mě čekáte,“ říkáš.

„Vynasnažte,“ odvětí hlubokým prsním basem.

„Vy máte rozsah, panečku.“

„Tři a půl oktávy.“

„Má poklona.“

„Co je má poklona?“

„Vyjádření pochvalné emoce.“

„Ne,“ odvětí, „to znamená, že se klaníte – komu?“

„Vašim třem oktávám.“

„My teď jedeme kam?“ mění téma.

„Ke mně domů.“

„Ano. Tam se dám do pořádku a asi půjdeme spát.“

„Spát?“

„Vy nespíte?“

Otázka tě vyleká, potěší, vyleká a znovu potěší. Jedno je jasné – je to holka. Lidská samice, homo erectus. Proč a nač to hraje, je v tuhle chvíli buřt.

Zbytek jízdy proběhne bez dalších pokusů o rozhovor. Lidská náplň nočních spojů je zaujata hýkavým bordelem a elektronickou komunikací. Stačí odvést schovanku do bezpečného kouta na zadní plošinu. Přece jen se totiž chvílemi stylizuje trochu střeleně. Cuká hlavou, škytá, nepřirozeně protáčí pravou lopatku. Opřeš se břichem o tyč, ona též.

Hledíte ven. Na Nuselské je rušno. Jekot, hádky, městská policie, halekání, obviňování, strkání, sanitky, řinkot skla. Barový, drogový a kapsářský sektor má provozní špičku.

Na výhybkách to s vámi tvrdě hází.

Procházíte parkem

k tvému bydlišti. Protahuješ krok, abys kompenzoval výkon amazonky. Kráčí jako na jehlách – rychle, exaktně, nezničitelně. Co je to za kafkárnu, říkáš si. Kdo tě k tomuhle, bláznivko, přemluvil?

Rozhlížíš se, jestli si někde poblíž v zaparkovaném offroadu neprskají do dlaní dědek s Rašnou. To by mělo konečně smysl. Vidíš však jen zmáčené jilmy, hloučky povykujících nočňátek, prázdné Fabie.

Z mlhy se vynoří dům, kde bydlíš.

V přízemí pach připáleného zelí hlásí, že je Ponděláková po večeři a nasává víno od Vietnamce.

Stoupáte po schodech.

Před nebožtíkovým schodištěm zaváhá. Aby ne, před ním zaváhá každý. Mrkne na tebe. Pokrčíš rameny, ukážeš vzhůru. Vteřinku zírá do prázdna, pak se chytne kovových úpon, odrazí se a vyšplhá po ochranném koši zvenčí. Trénovaná lýtka, funkční pohyby, posilovna, aikido, musado, lezení po skalách, výrazový tanec, plavání, tak něco.

V předsíni shodí boty, kabát, šálu. O dvě čísla větší svetr si ponechá. Až teď si všimneš, že držela celou dobu bachratou plátěnou tašku. Přidřepne k ní, štíhlou rukou se prohrabuje v tubách, kartónech.

„Smím jít někam, kde budu sama?“ buhňá s obličejem skloněným k obsahu.

„Samozřejmě,“ říkáš. „Koupelna je vpravo, světlo vlevo.“

Pečlivě nasloucháš,

jak chrastí předměty sypané ze zavazadla, jak šustí odhazované svršky, jak funí, tiše jíká, ťuká kartáčky, cinká plechovkami. Pouští vodu. Snad až moc naplno a hlavně dlouho. Nač, doboha, tolik vody?

Hlavně klid, říkáš si. Chvilku tu hru budete hrát, načež s ní začneš mluvit jako člověk, udeříš na citlivou strunku, rozesměješ ji, rozpláčeš, zkrátka to vzdá – a pak? Popijete, pohovoříte a doprovodíš ji na nočku, případně zacáluješ taxi.

Vyndáš ze skříně láhev wild turkey. Odkroutíš uzávěr, dáš si důkladný hlt.

V tu chvíli vstoupí do pokoje. Praští sebou do křesla, mrskne nohu přes nohu. Triko, sukně, tlusté ponožky. Umyté vlasy střapatě trčí kolem bledého obličeje. Trocha krému, make-upu nebo čeho. Každopádně z ní teď vyzařuje přímo dračí krása. V garáži vypadala jako mrtvola, cestou jako sádrová socha a teď toto.

Raději si znovu přihneš.

„Dáte si taky?“ ptáš se.

„Co si dám taky?“

„Alkohol.“

„Dám si.“

Naléváš jí. Pokusíš se s ní přiťuknout, což ignoruje. Uchopí sklenku, zakloní hlavu, vystaví bílé hrdlo, zvrhne ji do sebe. Ohryzek vykoná krátký pohyb.

„Á,“ řekne „Alkohol mám ráda, příjemně zahřívá.“

To věřím, kotrmelíno. Vstřebáváš ho, jak vidím, s nadšením. Reflektory ti svítěj jak chřestýšovi.

„Hele, hrajete to fakt věrohodně,“ chválíš výkon. „Chvílema z vás až jde strach.“

„Strach?“

„Jste hodně přesvědčivá.“

„Nerozumím.“

„To nevadí.“

„Jak to, že nevadí, když nerozumím?“

„Myslím, že rozumíte… Heleďte, dal bych v tomhle stylu ještě hodinku a pak to zrušme, což? Až si budeme normálně povídat, zajímalo by mě, kdo přesně je Smrťák, kdo je Rašna, co to všechno znamená a proč zrovna já…“

„Smrťák je můj náhradní otec. Zřejmě jste se mu jevil jako vhodný objekt.“

„Objekt?“

„Mm.“

Možná je nafetovaná, možná bláznivá. Každopádně prazvláštně krásná. Krásná, až se ti svírá žaludek.

„Potřeboval bych se vás dotknout,“ vypadne z tebe.

„To snad ne,“ zní klasická reakce.

„Ruku aspoň.“

„Co s rukou?“

„Podejte mi ji.“

Hebká pokožka, pružné vazivo,

přiměřený stisk, v němž nicméně schází obvyklá lidská deviza – pot, náznak nejistoty, přehnané jistoty, nic.

„Nemusíte se mě bát,“ konejší tě. „Víc bát bych se měla já vás.“

„Proč byste měla?“

„Víte, jací jsou lidé.“

Mlčíš, neschopen mobilizovat hlasivky. „Já vám neublížím,“ řekneš.

„Jak to víte?“

„Nemám důvod.“

„Jenže vy nevíte, co mi může ublížit.“

„Sedněte si, prosím vás.“

„Jste nerad, že stojím?“

„Sezení je pohodlnější.“

„Postavila jsem se, protože vám chci říct dvě věci. První je prosba – zkuste se mě nebát. A druhá – hlavně se nebojte teď, když musíme jít spát. Lehnu si, kam mi řeknete, a nebudu se hýbat. Nedotknu se vás.“

Vyčistíš si zuby, ošplícháš hlavu, nohy, podpaždí, ohanbí, navlékneš se do hadrů, co aspoň přibližně připomínají noční úbor. Vracíš se do pokoje. Uma si nechala sukni, triko, ponožky.

Ležíte vedle sebe na nízkém letišťátku, Uma u zdi. Ačkoli je vlahá noc, postupně se pokrýváš potem.

„Vezměte si prášek,“ navrhne ti hlas ze tmy.

„Proč bych si měl brát prášek?“

„Osmdesát šest procent lidí ve vašem věku a situaci ho užívá.“

„Co víte o mém věku a situaci?“

„To, co vidím.“

Hrábneš do šuplete, chroupeš piluli. Tělo vedle tebe začíná pravidelně oddechovat. Najednou přestane. Dech žádný. Místo toho v ní tichounce žbluňká. Zneklidňující ženská – to se musí nechat. Přijít a usnout, to chce nervy a hlavně zadání. To není náhoda, ale trest, říkáš si. Trest za všechny, kterýms ublížil. Zklamal, obechcal, podvedl, ponížil, zapřel, odhodil.

Rozumné řešení by bylo vstát, vyklouznout ven, pročesat okolní ulice. Zjistit, kde ti dva parkují ten svůj jeep. Najít je, přijít k nim, zaťukat a říct: Pánové, dobrý! Doufám, že jste se pobavili, já toho mám tak akorát! Odvezte si ji, a to hned!

Po ránu ti vedle postele

zuřivě bliká mobil. Akademická malířka Merxbauerová se nezdržuje formalitami a rovnou zajíkavě hlásí, že má na zbytek dne domluveného milouna, chtějí spolu do akvaparku a tak, a že by tě moc prosila o hlídání pejska, pokud je to aspoň trochu možné.

Posledních pár dnů je, zdá se, možné úplně všechno. Chraptíš, že nejsi proti, ať ho klidně přiveze – kdy asi?

Asi tak za hodinu.

Postava vedle tebe se pohne. Úlek ti promne srdeční sval. Zapomněls, že tu nejsi sám.

Rozcuchané děvče shodí deku, vydechne, nadechne se, rovnýma nohama vstane a zamíří do koupelny.

Vrací se natřená, vyčištěná, uhrančivá, svěží.

„Nazdar,“ říkáš.

„Nazdar,“ opáčí.

„Co teda?“ ptáš se.

„Co teda s čím?“

„S váma.“

„Budu dělat to, co vy.“

„Takže nás čeká hlídání psa, pes je zvíře.“

„My máme psa?“

„Jedna známá mi ho občas svěřuje.“

„Tak se těším.“

„Na co?“

„Na psa. Co s ním budeme dělat?“

„Půjdem se s ním projít.“

„Ven?“

„Kam jinam.“

„Tak jo. Proč vám mám říkat Ef?“

„Jmenuju se František, Franta, Fanda, Ferko – asi proto.“

„Tak jo.“

Přešlapuješ před domem

a čekáš na psa. Uma je nahoře, údajně se stydí poznávat nové lidi. U obrubníku brzdí zablácený citroen. Akademička vyskočí, vypoulená, bledá, mrtvě černé vlasy jí vlají, krátce vycení křivé zuby, vytáhne ušatého šampióna, vrazí ti do ruky vodítko a vytřeštěně odjíždí za milounem.

Pes běží vzhůru po mastných schodech. Než dofuníš do patra, vymrští se na kovové schodiště, šplhá ke dveřím jako opice, strčí do nich čelem a je uvnitř.

Jakmile se dohrabeš na scénu, vidíš toto: Uma klečí na čtyřech a vine chlupáče k sobě. Oba po tobě hodí nepřítomným okem, načež podlehnou volání, jemuž sami nerozumějí – bezvýhradně k sobě přilnou.

Hladí ho od čumáku k ocasu, po žebrech, po břiše, po uslintané tlamě, s tendencí drbat objekt paralelně ze všech stran. Zrzavá srst chvílemi až srší.

Máš před očima obraz splynutí. Od vteřiny jsi tady navíc. Máš možnost dělat komentátora, chechtáka, tajit rozpaky, určovat směr vycházky, kupovat kafe, klobásku, panáka, snažit se pobavit, vklínit se. Chvílemi se ti zdá, že si z tebe dělají srandu. Pes se směje, ona se frkavě řehní, ňuchají k sobě, vrtí čumáky těsně u sebe.

Před dvěma nedělemi jsi neměl ani klíče od bytu a najednou máš rodinu – svěřeného psa a půjčenou holku.

Jdete Nuslemi podél Botiče na Výtoň,

džungle náletových dřevin chrastí ve větru. Nové a nové výhonky se derou zpod mastné rezavé půdy podél drolících se zdí.

Pak pěšky po náplavce kolem zakotvených šífů proměněných v bary. Minete Avoid, Mánesa, UMPRUM a pokračujete podle vody. Couráte dezintegrovaným karlínským poříčím. Kolkolem se tyčí nové skleněné megabudovy, velkoryse tvarované krabice určené k vytunelování nejpozději během příští povodně. Zbytek pláně zeje pustotou. Opuštěná cementárna slouží jako domov říčním rackům i jiným – dle molitanů, hadrů, matrací, kufrů, přístřešků a ohnišť.

Cvaknutím odpojíš vodítko. Osvobozený pes skotačí kolem Umy. Poskakují, točí se dokola, štěkají, skojíkají, chraplají, nenasytně se radují.

Cosi na ní tě trvale vyvádí z míry. Často vyhlíží, jako by nad něčím dumala. Jakmile se však na něco zeptáš, zjistíš, že nemyslí na nic. Je v pohotovostním režimu a čeká na podněty.

Chvílemi máš jasný, konkrétní dojem, že ji znáš od dětství.

Ocitáte se na Palmovce. Ze zvyku ji vedeš k restauraci U Horkých, k baráku, jenž si jako jediný uhájil původní cihlovou existenci uprostřed čerstvě dostavěných, prázdnotou zejících obřích openspaceů. Otevřeš dveře. Tmavá místnost plná lidského pachu vás přijme.

Uma drbe psa pod stolem, ty si povídáš s hostinskou. Je to součást strategie. Zatím dala Uma zkusmo řeč se dvěma prodavačkami, s číšníkem a s policistkou. Vždy se dostavila víceméně negativní reakce. Pražští Moravané, naturalizovaní Slováci, domestikovaní Balkánci, Slezané a ovšem i nemnozí původní Pražáci tvrdě visí na dodržování argotu. Na protahování samohlásek. Na infantilním ééé na konci věty. Na neskutečně pitomých, avšak precizně reprodukovaných frázích.

Verbální střety tedy raději včas podchycuješ a moderuješ. Sám trotl, vyrostl jsi mezi trotly, poloblázny a alkoholickými hovady. Jejich řeč znáš, jim se umíš zavděčit. Halekavě na sebe strháváš pozornost, abys zakryl Uminu dikci. Někdy křišťálovou, nemístně dětsky čistou, jindy výrazně gumovou.

Uma dává chlupáčovi pod stolem němé povely, ovládá ho, mluví s ním, sem tam ho okřikne. Zvíře lítá z kouta do kouta, skáče, plazí se, válí, šílí, předvádí se. Lidé cení od svých stolů spravované chrupy. Les rukou se ho snaží přivolat, pohladit.

Pán podobný kurátu Katzovi v civilu bez buřinky vás ozařuje žlutým úsměvem a bez ptaní vám poroučí panáky fernetu.

Kousek pod vilou,

kde obýváte půdní hnízdo pod vikýřem, se nachází parkoviště částečně kryté zdí. Vždycky, když jdeš kolem, mrkneš tam, nezahlédneš-li Smrťákův jeep. Obsese, zlozvyk, tik a koneckonců hlavně logika – ti dva nezmizeli. Nutně je musí zajímat, jak ta jejich freak show pokračuje.

Uma spí,

ty sedíš v křesle a posloucháš, jak dýchá. Odfukuje, budí se, neseš jí vodu, vyžádá si panáka bourbonu, chce tvoji ruku, chvíli ji žmoulá, jemně ti okusuje prsty, usíná. Být s ní je jako být se zvířetem, za které cítíš zodpovědnost, protože tě potřebuje. Celé hodiny a dny zapomínáš sledovat, jestli je mezi vámi rozdíl a jaký.

Vedle toho jsi plný více či méně pošahaných teorií. Jedna popírá druhou a všechny dohromady vylučují ze hry zdravý rozum. Teorie však nejsou hmatatelné, Uma ano. Řečeno jinak, hlas pravdy má podezřelý vedlejší šelest, ale ti, co jsou jí nejblíže, nechtějí o tom nic slyšet, říká Robert Musil, jehož tu nebožtík inženýr zanechal v knihovně hned vedle dvoudílného svazku Německá obrněná technika od Iva Pejčocha.

Na skříni v chodbě

stojí vzhůru kolama dva bicykly – tvoje stará Merida a dámský trek, který ti nechala na krku známá, co se vdala a kolo nechala plavat.

Sundáš vehikly, odvedeš je s vypuštěnými dušemi do servisu, poprosíš o výměnu hlavových složení, řetězů, zrezlých převodů, brzd, plášťů, čtrnáct dní čekáš, vyzvedneš je a vyvlečeš opět po schodech vzhůru.

Venku probíhají pozdně letní dny – optimální čas na sérii výletů třeba podél Labe.

„Umíte jezdit na kole?“ ptáš se Umy.

„Nevím.“

„Používáte jenom nohy, ruce a zadek, zbytek se veze.“

„Zkusím to.“

Snesete kola dolů. Uma nasedne, chvíli chytá balanc, načež to pochopí, šlápne do pedálů a je v luftu. Posléze tě dohání zezadu, neb objela blok, a mává, že to půjde.

Voláš známým do Šemanovic,

kam tě před časem srdečně zvali na chalupu. Ptáš se, zda byste je o víkendu nemohli s přítelkyní navštívit. Ve sluchátku chrastí vítr, praskají rozpaky. Vlažně souhlasí. Je jasné, že bude lepší pozdravit je, dát si kafe a vypadnout, případně nedojet až k nim. Ale jako latentní cíl jsou Šemanovice správným směrem – klidná cesta Polabím.

Uma se vyhoupne na oře, jako by jezdila odjakživa. Vymotáte se zadními uličkami a pěšinami podél potoků z města. Křovinaté stezky se střídají s vykotlanými silničkami. Betonové překlady se škvárovými cestami.

V polích poblíž Spolany v Neratovicích dominuje pach chemie zažrané hluboko do narudlé půdy. Při okraji polí trčí jako rezavý železný hmyz opuštěné zemědělské stroje. Tlustí chataři haraší v zahrádkách, nezbytnou kulisu tvoří jek cirkulárek.

Zničehonic se ti ve střevech obrátí balvan. Zachvácen prudkým střevním hnutím, stačíš jenom hodit kolo na zem. Ulevíš si v sežehlé, na klíšťata a hmyz bohaté trávě. Zpocen doháníš vzdalující se Umu.

Sotva ji doženeš, hne se v tobě další vlna. Dřepíš v řídké rudohnědé stepi, sleduješ kormorána. Na zpocené čelo ti sedají mouchy. Vysoké nebe, topoly, jedovaté potůčky, vlající lípy, suchopár. Všude plno ploštic.

Tentokrát na tebe Uma čeká. Jakmile dopneš zip, naskočí a jede. Šlapeš dva metry za ní, oddychuješ a sleduješ její lýtka – bílá, štíhlá a výkonná.

Motáte se krajem – Obříství, Kly, Labe, zadní trakty fabrik, rumiště, ploty a zase Labe.

Slunce praží. Cesta ti bliká před očima. Začínáš toho mít dost. Je fakt, žes jel poslední delší cykloštreku někdy předloni. Zbrocen nezdravě čpícím potem šlapeš dvacet, třicet, padesát metrů za Umou.

Naštěstí vás zastaví bouda s nápisem U Džudyho. Ulepené lavice, venku sedící stavební dělníci hovořící halekavou srbochorvatštinou, pach vodky, vazelíny, bzučení much.

Dáváte si gulášovou polévku. Uma ti podstrčí svoji porci, sama si dá destilát.

Vyrážíte směrem na Dolní Beřkovice.

Gulášovka koná svoje dílo.

„Pomalu, ale přece se znovu blížíme k řece,“ povzbuzuje tě Uma, trpělivě čekající uprostřed sluneční výhně, zatímco opět dřepíš v suchých rákosinách.

„Právě jste složila báseň.“

„Nevím, co je báseň, ale pojeďme dál.“

„Já ňák nevim, jestli mám sílu pokračovat,“ přiznáváš.

Dívá se do mapy. „Šemanovice jsou už jenom osmnáct kilometrů odtud,“ těší tě.

„Asi to nezmáknu, mrzí mě to.“

„Najdeme teda vlak a vrátíme se,“ říká.

„Jo, jestli se nezlobíte.“

„Ráda bych se naučila zlobit, ale neumím to.“

Čekání na motorák

uprostřed polí znamená několik fernetů ve prospěch družby Srbsko – Čechy s dalšími srbskými dělníky u další kořalečnické boudy. Řeč posléze ústí v hádku na téma Češi – Srbové, náznakem facek i objetí a nakonec siestou zakončenou za boudou v kopřivách.

V malátné atmosféře přirachotí souprava, brzdí, skřípí. Vyskočíte, nakládáte kola a jedete do Všetat, kde má navázat další lokálka.

Sedáte na zadní sedadla, bicykly opíráte o kolena. Do týla vám pere nemilosrdné slunce.

Před vámi za plexi přepážkou bivakuje cikánská rodina – otec, matka, neteře, hromada dětí všeho věku. Mohutný tatík svlečený do půl těla hledí nad obzor a dýmá z cigarety.

Matka přivede pár dětí k vám. Naříká, že se ve voze nedá vydržet, protože tam někdo hrozně smrdí, asi se vůbec nemeje. A že ten strojvedoucí na každý zastávce usne – že jsou z Libně, tam je eště daleko. Ptají se, jestli nevíme, kolik je hodin. Paní je hezká, trochu při těle, má střelené oči, a její děti běhají přes vagón jako vlci – vpředu se odrazí od kabiny řidiče, zavyjí, letí zpátky a dávají mámě pusinky, tisíce pusinek. Máma se směje, zároveň zuří a volá: „Stop! Di už! Konec líbačky! Di! Líbačka končí!“ Jejich táta svírá v obrovité mozolnaté pracce cigaretu bez filtru a dívá se do krajiny.

Cikánka si najednou sedá vedle tebe, dotýká se tě ramenem i prsem a přes půl vagónu ukazuje na starce s kufrem pod koleny: „Tfúj, ten smrrrdi! Viš? Copak ty lidi nevěděj, že nemaj tak smrrrdět?“

Máš tolik odvahy, že ji letmo pohladíš po ruce, abys ji zklidnil. To v ní probudí fúrii: „Máš tady frajerku, ne! Frajerko, dej mu baňu! Sahal na mě!“

Výzva je adresovaná ani ne tak Umě, jako hlavě rodiny. Chlap se otočí, pohlédne zahnědlýma očima na tebe, pak na Umu. Cikánka na ni pohlédne též a viditelně strne.

Všimli si jí. Něco neštymuje. Oba cosi drmolí. Značně rozrušeně. Nepochybuješ, že poznali její podstatu. Hrůznou, neuvěřitelnou, pohádkovou. Děs, ale žádný údiv. Prostě mullo. Upír. Bytost, která nežije z přídavků.

Poté se k vám přesune stařec v čepici se zeleným kšiltem, s modroučkýma upřímnýma očima, a důtklivě vám klade na srdce: „Nebavte se s černejma, jestli vás můžu poprosit. Vokradou vás jako mýho zetě! Von za to ještě sedí, že se s nima dal do holportu. Já bych vám moh vykládat, ale to vám hlavně řikám – nebavte se s nima!“

Situaci ozvláštní baba, nečekaně otevírající dvířka toalety, kde musela být zalígrovaná dobře padesát minut.

Třicetiletý průvodčí s dlouhými řídkými vlasy, na něž má naraženou čepici přes uši, se rozhodne zkontrolovat jízdenky.

Tím pádem na sebe strhne pozornost Moravačka, třímající v průhledném igelitovém pytlíku pár z posledních sil plujících akvarijních rybek. Nemá lístek, ale nabízí rybičky, tašku klobás, cokoliv – třebas i ten lístek že si koupí. Po chvíli k ní přisedá poďobaný kovboj, co ho před pár dny opustila holka. Tiše jí o tom vypráví. Moravačka si stěžuje, že je přetažená, že furt pracuje, že chce domů, že má novou tašku a že má žízeň.

Na obzoru kouří Neratovice.

V jedovatých dýmech stoupajících z chemičky pluje nedomrlé nazelenalé slunce. Kromě bezradného kovboje – ten by rád nějak zachránil Moravačku, ale neví jak – jste všichni rádi, že se zvolna blíží pražské předměstí.

„Já bych se tak ráda šla projít…,“

vzdychá od té doby preventivně Uma. Jízda na kole ji totiž ani trochu nenadchla. Nezaujala ji role mlčícího šlapače. Minul ji půvab písčitých lesních cest, zrnitých asfaltek, říčních ramen, stulíků, koupališť, barů, dřevěných můstků. Neocenila lužní lesíky.

O to víc si zamilovala chůzi ve dvou po městě. Chodíte tedy. Když je čas, hodíte na sebe svršky přiměřené počasí a vyrazíte libovolným směrem. Bezcílně bloudíte po městských štrekách. Objevuješ kouty, kde jsi v životě nebyl. Rozpadající se novostavby, hroutící se pyšná prvorepubliková hnízda, v hampejzy transformované vily. Jindy volíte klasická místa, kam chodí obyvatelé běhat, honit skateboardy, házet klacky psům.

Chvílemi se ti po jejím boku ještě bez varování tu a tam zhoupne žaludek, máš tendenci dávit, zbavit se jí, utéct, ale zlepšuje se to. Podstatné je, že se máš vedle koho budit.

Couráte kolem slepého

ramene Vltavy v Libni. Učíš ji plivat do vody. Její sliny jsou nitkovité, vazce kanoucí, zelinkavě bílé, s nádechem malachitu.

„Víš, že tě podezírám, že seš živá?“ podotýkáš.

„Radši bys živou?“ opáčí.

„Jinou možnost si nedokážu představit.“

„Radši bys živou,“ vzdychne.

„Ale ani ne. Je to zvláštní hra, ale ne nudná.“

„Jsem ráda, že tě nenudím.“

„Jsi nejmíň nudná ženská, jakou jsem potkal.“

V odpověď roztáhne kypré rty. Její úsměv – trochu abstraktní, ne vždy přesně odpovídající situaci, zato absolutní. Raduje se celou bytostí – intenzivní záblesk, o němž těžko soudit, zda jde o emoci.

„Nejsem ženská,“ řekne.

„Zatím ti to nevěřím, ale zvyknu si.“

„Podívej,“ řekne a její oči se rozzáří nadzemským perleťovým leskem, v němž se nenachází ani náznak panenek. Načež protočí bulvy a zas má svoje kukadla.

„Ty vole,“ uklouzne ti.

„Kolik žen jsi poznal?“ zajímá ji mezi dvěma ultra přesnými plivanci.

Víš, co ji interesuje – minulost. Co obsahovala, jak se projevovala. Jaké měla parametry. Jestli a jak se měnily. Jestli něco z ní trvá, případně kde a jak. Do jaké míry určuje tvoje momentální chování.

„Žil jsi s nějakým člověkem?“ zajímá se.

„Žil jsem s tátou, s mámou, s jejich rodičema – babičkou Erikou, dědou Lojzou, s babkou Bohumilou a s dědou Brunem, se ségrou, s bráchou, a potom v divočejších létech s různejma lidma v různejch kvartýrech. Taky s několika holkama, chci říct se ženama.“

„Se ženama jsi žil?“

„Jako každej… Jenže jsem byl arogantní náfuka, plachej a eště k tomu vybíravej. Netušil jsem, co je vztah, čili jsem svůj zmatek promítal do druhejch. A tak jsem ve finále radši coural s partou, chlastal, zahejbal, podváděl a vyváděl. Pak přišla nespavost, návaly pocitů viny, takže posledních pár let to zvládám radši bez ženskejch.“

„Proč jsi byl vybíravej?“

„To se těžko vysvětluje. Třeba s tou poslední – všecko by bylo v pořádku, kdyby se mezi náma neodehrávalo mlčení. Napřed až tak nevadilo, sem tam jsme brebentili. Jenže jakmile pochopila, jak moc mi mlčení vadí, zasekla se a mlčela už furt. Postupně si vybudovala mindrák, že je hloupá, přitom pravej opak byl pravdou.“

„Proč ti vadilo mlčení?“

„Patřím mezi lidi, který ticho zneklidňuje.“

„Kolik těch žen bylo?“

„Těžko říct.“

„Kam pudeme dál? Nahoru, nebo podél řeky?“

„Podél řeky.“

„Líbí se ti to někde víc, jinde míň?“

„To budu vidět, až tam dojdeme.“

„Vží?“

„Vží.“

„Vžú?“

„Vžú.“

„Ů?“

„Ů.“

„Tak pojď.“

Hvízdneš na psa zápasícího s vyhozenými montérkami. Couráte se po nábřeží. Vzrostlé kaštany propouštějí minimum světla. V zapařeném přítmí se rojí mušky, můry.

Kolem vás prosviští po asfaltu trojřad kancelářských sviněk na dvoukolkách, helmy na hlavách, sluchátka v uších. Jedna z nich málem do Umy vrazí.

„Dávej pozor, kurvo!“ řveš.

Uma se ohlédne, pak mrkne na tebe. Máš dojem, že překvapeně. Bereš ji za drobnou chladnou ručku, scházíte po pěšině do trávy vedoucí těsně podél vody. Vyhýbáte se rybářům. Chvílemi jí foukáš do vlasů, hladíš ji po zádech, lížeš okraj ucha. Pes běží za vámi.

Doma se svalíte

na postel. Ležíte vedle sebe. Dotkneš se jí. Pohladíš po hlavě. Její tělo je horké, zdá se ti být žádoucí. Dáš jí lehkou pusu.

Táže se, co si přeješ.

Volně popisuješ, o co by zhruba šlo.

„Asi to umím, jo,“ odpovídá, „ale jsem taková hrubá, plechová jako, jo, víš.“

„Plechová?“

„Huba plechová jsem, víš, mm. Říkám zřejmě sprostý věci a nejsem ráda, že je říkám. Je to propojený s jedním souborem. Můžeš se ke mně připojit datovým kabelem, jestli se ti to nehnusí. Budu tě vést a zkusíme ten soubor smazat – chceš?“

Vytahuje z kabelky kabel, uléhá na gauč, zatímco zapínáš Dell. Využije chvíle, kdy se nedíváš, a najednou je připojená.

I tohle může být fígl, namítne kdosi v tobě. Vzápětí strneš údivem – lišta hlásí nový externí přípoj.

„To mě poser,“ vydechneš.

„Otevři disk G, levou myší otevřeš Možnosti – najeď si na Jiné. Otevři a najdi tenhle soubor.“

„Musíme dát bacha, abysme tě nevymazali celou,“ zažertuješ, ač máš v krku sucho.

V očích jí zapraská výboj strachu – nevnímá to jako vtip: „Musíš dát pozor… Nebo počkej, já sama.“

Uvolníš jí židli. Sedá na ni. Hledíš na její profil. Vlasy jí visí podél spánkové kosti jako havraní křídlo.

„Jsi nádherná,“ řekneš.

„Co?“

„Jsi krásná.“

„Co to znamená?“

„Líbíš se mi.“

„Na tom se podílela Smrťákova dcera.“

„Cože?“

„Vlasy, ochlupení, tak něco.“

„Kdo je Smrťákova dcera?“

„Přece Merxbauerová.“

„Merxbauerová?“

„Ta, co jí venčíme psa.“

„Vona ví, kdo seš?“

„Nejvejš něco tuší, ale spíš neví.“

„Jak to?“

„Jenom pomáhala s designem, výsledek ji myslím nezajímá.“

Zasažen informací ležíš jak dřevo. Dělají si z tebe prdel, jinak to nedává smysl. Ale Merxbauerka tu je – nepřetržitě se vám vnucuje se psem. Tohle přece není souběh náhod. To není.

Uma zavře počítač,

otočí se k tobě. Zírá na tebe jaguáříma očima. Než stačíš povolat zpátky do boje skepsi, lehce přeskočí půlku postele, dopadne na tebe. Znovu tě překvapí, jak je lehoučká.

Načež se políbíte. Přisajete se k sobě jako jedna bytost. Dlouho ses nelíbal, úplně se do toho propadáš. Zapomněls, jak to chutná. V případě Umy trochu dětsky – zpěněné řídké sliny jsou čisté, lehýnce nahořklé. Je to, jako by ses líbal s andělem. S někým, kdo je i není.

Na okamžik ti bleskne hlavou hrůza, cizota, odpor, hnus. Zrůdnost všeho, co provádíte, respektive provádíš, protože kdo je tu s tebou? Výrobek, technická zvůle, strašlivý plagiát plný zmatku a smutku.

„Myslíš na to, že nejsem člověk?“ přeruší líbačku. „Bojíš se mě?“

„Teď jo,“ přiznáš.

„Proč?“

„Sám nevím.“

„Ráda bych brečela,“ vzlykne.

„To umíš?“

„Neumím, ale chci,“ – a opravdu se snaží, ale nejde to. Nějaký agregát v ní naprázdno fňuká, hrká.

Tiskneš ji k sobě, abys ji uklidnil. Tělesný dotek funguje napříč spektrem, od hlístic přes bezobratlé až po primáty signalizuje: Jsem tu s tebou, neboj se, klid. Tiskneš ji, jako jsi netiskl nikdy nikoho.

„Můžu tě namazat krémem,“ navrhuješ.

„To není nezbytné,“ odvětí, vyskočí z kanape, rozepne šaty, nechá je sklouznout k pasu a ještěřím pohybem se natáhne na postel: „Nebo ne, namaž mě.“

Roztíráš krém po smetanově hladké kůži. Od klíčních kostí po kostrč, od Achilleho šlach až k podpaží.

Svíráš její pružný korpus a cítíš, jak si bleskově osvojuje prastaré lidské tření. Koupeš se v jejím magnetickém poli jako lachtan, šťoucháš do ní čumákem, olizuješ jí záda, krk, boříš hlavu do břicha.

Zkoumáš ji prostředníkem. Nacházíš pevnou vulvu, na jejímž horním okraji ční drobná mandle. Ta, co je přítomna vždy, ale dosud nikdy takhle dokonalá. Dírku má naprosto hladkou, přesnou.

„Seš vlhká,“ šeptáš překvapeně.

„Mám sliznici,“ hlásí hrdě.

Najednou se v ní cosi zachvěje. Zadrnčí. Drobně zacvaká zuby.

„Taaam něco je-e,“ oznamuje.

„Kde?“

„Hhe – co máš prst…“

Načež se něco zlomí. V tobě, v ní. Omotáte se údy, bezbřeze se osaháváte. Olizujete se, hladíte, zkoumáte intimní místa. Nemám nikoho než tebe – cosi podobného bys jí rád sdělil, jenže ve svých létech už nedokážeš takovou stupiditu vyslovit.

Uma se drobně chvěje. Tisknete se, dlouze se hladíte. Jako byste se vznášeli v lehké, dráždivě vazké pěně.

Lidská něha

je paskvil proti erupci naprostého oddání, které z ní vyzařuje. Vklouzneš do ní, ani nevíš jak. Uvolněně se milujete. Uvolněně úplně ne. Cosi v ní tě hlídá. Monitoruje tvůj mozek, tep. Její tep se rovněž zrychluje. Jde ti naproti. Zornice jí světélkují jako hlubinné rybě. Kladeš ruku na její klenuté, kupodivu orosené čelo. Lízneš si – kapalina je nahořklá.

S vteřinovým zpožděním se přidá k tvojí třaskavé chvilce. Závan štěstí ti horkým jazykem olízne mozkovou plenu. Souběžně cítíš bezbřehý strach živého z neživého. Jako by ses dal do holportu s trollem, s cizím organizmem, se živou mrtvolou. Nelze to vzít zpátky, lze jen pokračovat.

Následují celodenní záchvaty doteků, lísání, líbání, laskání, mámení. Odeznívající ataky nejistot, odcizení. Hledíš přes její pačesy na sklenici s vodou, stojící na stolku u postele. V jednu chvíli máš dojem, že se voda modře rozzářila, což je jistě nesmysl.

„Ráda na tebe sahám, jsi legrační,“ podotkne.

„No to jsem.“

„Máš mě rád?“ ptá se.

„Mám.“

„Nedáš mě teda pryč?“

„Ne.“

„A vzal by sis mě za ženu – kdybych nebyla, co jsem?“

„Vzal,“ říkáš a zaboříš hubu do polštáře, abys skryl poryv lítosti, rolující ti ksicht do masky zoufalství.

Později se naučíte další věc: být pořád v sobě. Neoddělovat se. Přivážete se k sobě pásky od županů – pánev, boky, ohanbí, též mezi půlkami fest utáhnout kvůli záhadné lidské povaze, která si libuje v řitní stimulaci. Setrváte tak celou noc. Později pásek nahradíte elastickou šňůrou. Ta vám umožní provádět volné kopulační fantazie, ale nedovolí vám oddělit se. Po nějaké době získáš schopnost vypouštět mlíčí, aniž se dostaví erekce. Tekutina odchází ve volných sladkých vlnách, mnohdy i uprostřed spánku.

Dřív jsi míval

problém uvolnit se, aby vůbec k něčemu došlo. Desítky let ti tahle problematika rozežírala mozek. Býval jsi nesoustředěný, netrpělivý, nerudný. Choval ses nesrozumitelně, mávaly s tebou různé boční vášně. Často jsi zahýbal. Utíkals od lidí, s nimiž jsi měl zůstat, a naopak. Neuměl jsi vytvořit iluzi domova, emoce byly holé, plné neshod, lží, řečí, slibů. Hromadící se špatné svědomí způsobilo, že jsi během posledních let vztahy už jenom markýroval.

A najednou toto – láska s titanovou holkou. Má všechno, po čem tě kdy napadlo toužit. Nadhled, absenci nadhledu, adolescentní naivitu, schopnost prudce se nadchnout, suchou věcnost a v posledku humor, byť hrubozrnný a někdy mírně mechanický. Plus jeden unikátní rys – nic ji nepřekvapí.

Všechno bere jako ložený fakt, na rozdíl od tebe.

S úpornou pravidelností se probíráš posloupností nedávných událostí. Už to divně zbrklé stěhování: odkud se vynořil JUDr. Lemiš Jurgis, aby tě vykýbloval? Jak s tím souvisí Karlík Palma, co se z téhle divné hůrky odstěhoval přesně včas, abys ji mohl obsadit? Na čí popud se ti ozval, že je kvartýr volný? Kde sehnal číslo, když jste spolu pět let nemluvili? Jak to, že to má od té adresy Merxbauerka pět minut autem? Nepřipomíná to předem naplánovaný harmonogram?

Rašna a uslintaný stařec v jeepu – co chtějí? Nehráblo ti už? Nejsi obětí montážní představy? Sugesce, mrtvičky, nutkavé poruchy mozku? Rozvíjející se psychózy? Není to všechno haluz?

Zažils už kameny, do kterých jsi zabořil ruku po předloktí. I to byla skutečnost, byť podpořená alkaloidy. Ale ta ruka v tom šutru byla – vidělo ji všech osm zúčastněných. Zažils mluvící stromy, pomatence vyvolávající démony, defragmentaci ega. Úplné odpoutání, posléze návrat. Realita vyvěrá z tebe, to přece víš.

„Umo?“ řekneš zkusmo.

„Copak?“ opáčí.

„Nemáš hlad?“

„Neznám přece hlad.“

„A žízeň?“

„Ó, dala bych si wild turkey – máme?“

Naléváš jí i sobě.

Montážní představa v protějším fotelu upíjí alkohol, češe si hřebenem vlasy a vejrá oknem na mraky.

„Umo?“ řekneš.

„Co?“

„Jsi to ty?“

„Jsem,“ opáčí a odhodí chumlík vyčesaných žíní na koberec.

V životě ses tolik nenachodil

jako teď s ní. Sotva dosnídáš a vyřídíš nejnutnější části obživy, pověsí na tebe prosebná kukadla. Otázka nezní, jestli půjdete, otázka je kam. Někam, kde jste ještě nebyli. Pomalu ale jistě vám začíná být Praha malá.

Stoupáte strmými pěšinami

ke zřícenině Baba nad Trojským údolím. Kráčíte mezi zmoklými keři. Každý list je zatížen jednou velkou vodní kapkou. Na hřbetě trávníku bláznivě skotačí dva zrousaní hafani. Páníčkové se klepou pod deštníky, šlukují cigaretky a něco si šuškají.

„Vypadají jako houby,“ podotkne Uma. „Můžu mít dotaz?“

„Měj – já mám tvoje dotazy rád.“

„Máme s sebou něco k pití?“

„Flašku Glenfiddich – nevim, jak se to čte.“

„Hurá.“

Kráčíte přízračným tichem. Z prudkých strží trčí stojatý les. V keřích se rojí můry. Mezi kmeny se kutálejí kotouče mlhy. Obrysy pejskařů se míjejí na pěšinách. Vzduch je prostoupen syrovou vůní mokré prsti. Pochodujete vzhůru. Podél cesty se svíjejí ostružiníky obsypané purpurovým listím.

„Mám ale ještě další otázku, můžu?“ říká.

„Ptej se.“

„Kdy jsme si vlastně začali tykat?“

„Nějak po tom výletě na kolech.“

„A můžu tu otázku?“

„To nebyla vona?“

„Ne. Mě zajímá, proč pokaždý když vidím na videu exhibovat ozbrojený teroristy, je v pozadí vidět logo Toyota?“

„Nejspíš sponzor.“

„Nesetkal ses s tou informací?“

„Možná, ale nehodnotil jsem ji.“

„Proč je všude válka?“

„Zuří boj o místní i globální mocenskej vliv, o čachry s ropou, drogama, technologiema, plus do toho probíhá extrémně primitivní civilizační válka.“

„Civilizační válka souvisí s čím?“

„S odlišností kultur, nenávistí, zaslepeností, s chudobou, nedostatkem vzdělání, s všudypřítomným latentním sadizmem a s praktickou politikou. Je nás moc, překážíme si, a tak průběžně hledáme sebemíň odlišnýho nepřítele. Potřebujeme zredukovat počet. Tady v Evropě se to dělo odjakživa, teď se to zklidnilo – je řada na nich.“

„Na kom?“

„Na těch, co se modlej s Toyotou za zády.“

„Zvířata dělají to samý?“

„Ne, ty se jenom potřebujou nažrat. No – některý to vlastně na svý úrovni dělaj – ty chytřejší.“

„Ale co s nima děláte vy, je strašný, strašný.“

„Je.“

„Mimochodem,“ ptá se, „vyvinulo se slovo manifest z fráze money first?“

„Možná,“ odpovíš.

„Věříš něčemu?“

„Ne.“

„Kdyby za tebou přišel někdo, že tě potřebuje zredukovat, co bys cítil?“

„Strach.“

„Humři znamená umři?“

„Ne.“

„Co je duch?“

„Vnitřní důvod.“

„Důvod čeho?“

„Čehokoliv, co má formu – před chvílí jsi o tom mluvila.“

„Mám taky ducha?“

„Máš ducha jako málokdo, člověče.“

„Řekls mi člověče?“ šeptne.

„Řek.“

„Co bude dál?“

„Nevím.“

„Až budeš vědět, řekneš mi?“

„Řeknu.“

Stojíte nad Prahou. V dáli se řasí mlžné závěsy deště. Město vypadá jako odlitek z cínu. Jako vetešnictví – zaprášené láhve, trosky šicích strojů, mixéry, polámané autodráhy, hrnce, sklo, blikající dětské stavebnice, mrtvé monitory, klávesnice, demižony, šachové soupravy.

Do zad vás udeří pár vodních kapek.

„Někde jsem četla… můžu zas?“ hovoří do větru. „Za čtvrté: Řekl jemu Nikodém: Kterak můž člověk naroditi se, starý jsa? Zdali můž po druhé v život matky své vjíti a naroditi se? To bych chtěla vysvětlit – jak se může narodit starý.“

„Míní se tím duchovní zrození, osvícení, což je buď metafora, podobenství, nebo špatnej překlad – nejspíš ten.“

„Duchovní zrození?“

„Jo – týká se to ale bohužel skoro bez výjimky bláznů, adolescentů, vyšinutejch nebo polodebilních lidí, když pomineme snoby a alkoholiky.“

„Jenže Za páté: Odpověděl Ježíš: Amen, amen pravím tobě: Nenarodí-li se kdo z vody a z Ducha svatého, nemůž vjíti do království Božího. Vodu znám, ale kde najdu Ducha?“

„Království Boží je chybná hypotéza, nic takovýho neexistuje, aspoň v křesťanství ne. Je to zastaralej pojem, překonaná pohádka.“

„No dobře. Ale Za šesté: Což se narodilo z těla, tělo jest, a což se narodilo z Ducha, duch jest. Duch musí existovat – kdo je to?“

„Vyšší autorita. Pomůcka ze starejch časů, kdy se lidi báli bouřky, Slunce, infekce, smrti a vůbec všeho, čemu nerozuměli.“

„Extra ecclesiam nulla salus. Extra ecclesiam nemo salvatur. Salus extra ecclesiam non est.“

„Nemám páru, co to znamená. Něco jako že se neobejdeš bez operátora?“

„Dá se to tak říct.“

„Na operátora prdim.“

„To já nemůžu,“ kuňkne. „A co znamená: Abys sestoupil do hloubky, nemusíš cestovat daleko; ano, nemusíš proto ani opouštět své nejbližší a normální okolí…?“

„Možná by moh autor vysvětlit, co míní pojmem hloubka. Ale na to von zjevně sere, radši se řítí dál v tom svým sobeckým vnitřním vajíčku.“

„Co je vnitřní vajíčko?“

„Manýra, v rámci který se ten tvůj autor… tos někde četla?“

„Četla.“

„… spoléhá na to, že se s ním svezeš, nebo ho aspoň necháš dál plácat voloviny.“

„U-a,“ odtuší. Je to její verze rozšířeného OK.

„Poslyš,“ říkáš, „mám tě moc rád. Moc se mi líbíš.“

„Já vím.“

„Můžem si dát pusu?“

„Můžem.“

„Klidně i dlouhou?“

„Klidně.“

A tak jsi s ní začal žít.

Po sedmi nedělích jsi ji přihlásil jako spolubydlící. Především, pravda, proto, že ti baba Ponděláková obden vrtala díru do hlavy – všecko moc dobře chápe, jistě, taky byla mladá, ale muj ty Kriste – všichni máme ňákou tu hmotnou zodpovědnost! Popeláři, stoupačky, vodný, stočný. Vyhne se tomu někdo? Za měsíc přijdou rekonstruovat vokna, z čeho to mám platit… Vy jste slušnej nájemník, aspoň se mi tak zdáte, jóó? Nic proti vám! Jenže mít na bytě nepřihlášenou vosobu znamená vyšší elektriku, plyn, vodpad! Snad taky žijete nohama na zemi, sousede! Přihlašte si paní a nikdo vám neřekne křivýho slova, já mezi prvníma! Myslíte si to taky? Šlo by to, jóóó?

Uma to přijala

bez námitek. Každodenní život je pro ni naplněn fantastickými přeludy. K smrti ráda chodí nakupovat k Vietnamce, kde si připadá jako doma. Vietnamka se bezelstně culí, ječí na někoho po skypu, pak si najednou navzájem líbají ruce, případně Uma krátce podrží její dlaně ve svých. Dlouhé minuty spolu hovoří.

Aby Uma udělala útratu, hází do košíku ananasy, nahnilé jahody, brukve, kikkoman sauce, oyster sauce, soya sauce, tatranky, čokolády, kešu, mango, vinné patoky, čínské zelí.

Když jednou řízením náhody spatřila, jak Vietnamka v prudkém lijáku vylezla před obchod v nedbalkách a začala cvičit soustředěnou orientální sestavu, bez rozpaků se k ní přidala. Od té doby spolu cvičívají, když prší.

Tu a tam je chodíš sledovat. Lidská žena vyniká arytmickou elegancí pohybů, Uma je agilnější, sekavější, tvrdší.

Občas sama vyvenčí psa,

načež ho vrátí Merxbauerce, pijí spolu kafe a kdovíco. Rády se ale, jak vidíš z oboustranných náznaků, nemají. Potom se projde, koupí u Vietnamky láhev dryáku navečer, salamandřím krokem zdolá přízemí, drnčivým skokem rozezní kovové schodiště, rozrazí dveře a je tu.

Opět se objímáte, miliskujete.

Potom buď louská knihy, probírá se webem, studuje pohled z okna, zatímco ty se pokoušíš makat, abys ji i sebe uživil.

Dokud fungují kontakty na bývalé kolegy v médiích, pracuješ pro ně. Lámeš stránky v InDesignu, šoupeš fotkami, krátíš texty, zvětšuješ titulky, přesto to nakonec přetéká a je třeba to zlomit znovu. Načež se průběžně připomínáš, aby zaplatili.

Nechcete toho moc – cider, nějaký lepší bourbon, čas od času láhev Hendrick’s. I kdybys měl prodat duši, nemáš srdce jí to odepřít. Plus nájem, elektřina, pojištění. Krom toho není od věci občas upéct kus masa, abys měl sílu pokračovat. Případně vyrazit někam na výlet.

Co se týká domu – beztak máš dojem, že v něm kromě vás a Pondělákové nikdo nebydlí. Občas zaslechneš monology, hádky, rány ze sklepa, škrkání na chodbě, splachování, ale to může být televize nebo příležitostní řemeslníci.

Procházky vás občas omrzí,

filmy a hry nikdy. Má ráda všechny verze slovního fotbalu, krabičky, mikádo, očko, prší, poker, kloboučku hop, scrabble, různé IQ testy, Half-Life 2, Quake 4, tetris, Deus Ex, čáp ztratil čepičku. Je šťastná, když slyší rozpočítadla, říkadla, miluje sprosté písně. Většinu si hned zapamatuje a chce další, takže musíš vzpomínat a vybavovat si pořád pryč. Když dojdou říkadla, stačí názvy ulic, čtvrtí, zemí, planet, geologických útvarů.

„Vyjmenuj hlavní evropský země,“ chceš po ní.

„Dornie, Spočechár, Matapor, Mermek, Rusko,“ odvětí.

„Na čtyři jsi zapomněla.“

„Fitajsko, Ahujsko, Gončara a Húffa.“

„Správně.“

„Dělám si legraci, to jsi poznal?“ ujistí se. „Tak dobře. Kdo ti vařil, když jsi byl malej?“

„Jak malej?“

„Když jsi nechodil do školy – chodil jsi do školy?“

„Jistěže chodil. Vařila teta, matka, babička.“

„Co ti vařily?“

„Rajskou polívku, rizi bizi – rejži s hráškem, tu jsem miloval, bramborovou kaši, vopečánky – zbytky masa, brambor a zeleniny pečený na pánvi… Teta byla specialistka na zvěřinu a ryby, strejc byl pytlák. To bejvali pstruzi na másle, úhoři pečený a naložený do láku, případně nazeleno – se šťovíkem. Babička dělávala lahodně zamřelou slepici, králík byl každou neděli, přes tejden spíš čočka s párkem a polívky.“

„To se – mrrr – hezky poslouchá,“ chválí tě. „Mám na to chuť.“

„Jedlas něco z toho?“

„Jasně že ne, troubo, dyť nejím. Jaký jsi měl rád polívky?“

„Bramboračku, dršťkovou, veverku, gulášovku.“

„Veverka je zvíře – ta se vaří?“

„Ta se vaří z hovězí špičky, který se říká veverka.“

Občas lízne z police libovolnou knihu, otevře a čte buď tiše, nebo nahlas nepřirozeně hrčivým zalykavým tónem.

„Zadní půlku králíka omyjeme, odblaníme, ve hřbetě jej dvakrát nasekneme, kýty nařízneme…“ – tady zabíjej a rozřezávají zvíře, je to v pořádku?“

„Je to kuchařka – nábožnej text. K náboženství neodmyslitelně patřej mučedníci,“ říkáš.

„Ó, to ne,“ hodí ji na stůl, vybere jinou. „Co tady: Vědomí má kořeny v rozlišování, rozlišování má kořeny ve zkušenosti, zkušenost má kořeny ve srovnávání. V čem má ale kořeny srovnávání?“

„Ve zkušenosti, ta v rozlišování a to ve vědomí, ne?“

Sedí, mlčí.

„Souhlasí,“ řekne, když vyčerpá všechny variace, permutace, kombinace.

Vrhneš se na ni, chvíli ji škrtíš – to ji vždycky pobaví. Napřed se jakoby poddá, povyplázne jazyk, že je jako kaput, vzápětí se jí ale napnou krční šlachy z odolného pružného materiálu a máš po srandě.

„Dobrej film je lepší než dobrá kniha, jo?“ ptá se.

„Dobrejch filmů není ani procento, kolik je dobrejch knih.“

„Vysvětli mi to,“ chce.

„Kniha je zábava pro lidi, co nedisponujou nadbytkem hmotnejch prostředků, navíc má řadu výhod – text žvejkáš postupně, můžeš se vracet, přemítat, občas se dokonce nabízí, že tě to vezme za srdce. Z filmů čišej spíš ambice, efekty, prachy. Knihy píšou lidi, co chtěj líp či hůř fixovat autentickej život, většinou ovšem chcípnou v bídě. Filmy dělaj profíci – těm na realitě moc nezáleží a většinou chcípnou zajištěný. Přesto mám radši filmy. Tomu asi nerozumíš, ťunťo.“

„Rozumím tomu, idiote, mám taky srdce,“ přitiskne si tvoji ruku na hruď.

Vezme ze stolu flash disk, olízne ho, zakmitá pružným jazýčkem a vsune si ho mezi rty. Dělá, že stahuje informace.

Smějete se, až se kácíte.

„Když se směješ, prskáš,“ chválí tě.

„Můžeš taky, dej si do huby vodu, poválej jí po patře, nepolykej a zasměj se.“

Odměnou je ti kropicí scéna s nutnou výměnou košile.

„Jinak mám v sobě svojí vody dost,“ podotýká.

„Koukám…“

„Já jsem s tebou,“ prohodí zničehonic.

„Proč ale?“

„Abys nebyl sám.“

„Mně samota nevadí.“

„Měl jsi vztahy,“ konstatuje.

„Nojo, spoustu…“

„Co je vztah?“

„Blízkost, důvěrnost, bytostná přitažlivost, souznění feromonů, typ závislosti, dualita, soužití.“

„Měl jsi devatenáct vztahů – je to hodně?“

„Jak to, do frasa, víš?“

„Tuhle jsi je na procházce počítal.“

„To jsem si přidal, abych udělal dojem.“

„Jenže ve Smrťákově složce máš podobnej počet vztahů.“

„Jak to? Von mě má ve složce?“

„Zajímá ho, jestli se mnou budeš dobře zacházet. Jestli mi neprovedeš něco špatnýho.“

„To asi provedu – dostaneš lechtáka…“

Lechták je prosté poškrabování v podpaží a na břišní stěně. S podivem zjišťujete, že je lechtivá. Diví se tomu mnohem víc než ty.

Ode dne,

co je váš pobyt oficiální, se baba dole může rozskočit zvědavostí. Tříská různými předměty. Za každým je otázka: Jak je možný, že jsou furt doma? Nemaj auto, děti, příbuzný, nikam nechoděj? Leda s batůžkem na vejlet? To jako nemusej nikam chodit? Nikde nepracujou?

Dvakrát až třikrát týdně jí na usmířenou sehrajete nájemnickou frašku. Mluvíte zvýšeným tónem, házíte knihy na zem, štěkáte, syčíte, Uma předstírá houkavý pláč, občas omylem přešedší v dutý smích, nesoucí se domem jak tornádo.

Za doprovodu téhož smíchu se honíte po místnosti, padáte na gauč, tisknete se k sobě. Vdechuješ její nedefinovatelnou vůni.

„Objímej mě,“ řekne tichounce.

Nalepeni na sebe se lísáte, muchláte.

„Co člověk jako ty potřebuje k životu?“ slintá ti do ucha.

„Klíč k bytu, byt, elektřinu, internet, outlook, fotošop, telefon, vodu, bojler, hi-fi věž, pračku, lednici, nůžky, pár hrnců, příborů, talířů, zubní kartáček, mejdlo, dvě saka, dva kabáty, dvoje brejle, ponožky, budík, kalhoty, boty,“ hučíš.

„Napadlo mě, jestli bys mi taky nekoupil nějakou bundu a taky ještě nějaký boty.“

„Je ti zima?“

„Není, ale ráda bych měla něco, co se ti líbí.“

„Mně se líběj jednoduchý věci.“

„Oprava – ráda bych měla něco, v čem se ti budu líbit!“

„Proč se mi chceš líbit?“

Obdaří tě elektrickým pohledem. Pocítíš slabost v kolenou spojenou s hrknutím v oblasti solaru.

Nakupujete v Palladiu. Vrcholem Umina extatického vytržení jsou šupinaté, měděně zbarvené kotníkové botky podobné těm, v nichž na středověkých freskách postávají tehdejší kavalíři.

Když se přehoupne půlnoc,

Uma usíná. Říkáte tomu tak. Lehne si, nastaví předvolbu (jak přesně, nevíš, díváš se raději do stropu), čtvrt až půl hodinky si povídáte, pak se odpojí. Zticha ale není – vrní jako elektronická hračka. Jemně jí cukají prsty u nohou. Vydává různé vůně. Když je v polospánku, často provádí synchronizování složek, jak tvrdí, ale spíš máš dojem, že se jen tak fláká. Naučila se to od tebe a zjistila, že jí to vyhovuje.

Někdy si taky jen lehne a předstírá, že spí, ale je vzhůru. Jako by na něco čekala. Nadechuje se, vydechuje. Souvisí to u ní stejně jako u tebe s dodávkami kyslíku k vnitřním agregátům.

Když se vzbudíš uprostřed noci, pokaždé se zděsíš – čtvrt metru od tebe nehybně leží umělá mrtvola. Jdeš se vymočit, napít vody. Když se vracíš, už po tobě koulí očima – reaguje na pohyb, zahřívá se.

„Noční šachy?“ navrhne.

Rozestavíte figury, dostaneš osmým tahem mat.

„Dáme nočního panáka?“ ptá se.

„Neměla bys.“

„Ty bys neměl,“ opáčí.

„Proč ne? Mně způsobuje alkohol vyplavení serotoninu do synaptickejch štěrbin.“

„Co to znamená?“

„Veselejší režim.“

Ležíte, držíte každý svou sklenku. Má to v sobě cosi dekadentního. Stejnou měrou zábavného jako ničivého.

Od chvíle, co sem Uma

papírově patří, stavívá ji pravidelně Ponděláková dole na schodech a pokouší se s ní čvaňhat. Na druhý až třetí pokus Umě dochází, o co jde. Hloupou mečivou nánu bez názoru se naučila imitovat výtečně. Začala se na setkání s bábou připravovat. Přežvýkala iDnes, Lidovky, Aha!, Šíp, Newsweek, BBC, Českou pozici, Parlamentní listy, Facebook a další zdroje.

Barákem se nese ukázkově prázdný, maloměšťácky houkavý rozhovor.

Sedíš nahoře, dveře dokořán, a posloucháš to. Cítíš zelí a naftalín. Pražsky protahované koncovky v Umině podání tě pravidelně dohánějí k sladkokyselému amoku.

Na tvé známé

a známé jejich známých se naopak naučila být jako mílius. Začalo ji bavit chodit do podvečerních barů, putyk, děr, divadel, pajzlíků. Podmínka – v místnosti musí panovat chcípácké osvětlení. Polostín, žádné stolní lampičky, svíčky. Nebo aspoň musí být natřísknuto jako v úlu. Jeden řve na druhého, třetí na prvního. Piva, panáky, dým.

Občas si přisedne někdo, koho nezná. Což bývá její chvíle. Střihem se adaptuje na konkrétní rovinu komunikace. Úplně to miluje – měnit nářečí, argoty, slangy, ovládat místní repliky, lokální kecy. Mapovat terén. Každého diskutéra bleskově vyhodnotí, mechanicky se vcítí. Což z ní vzhledem k chirurgicky přesné aplikaci frází dělá ostrou společnici. Málokdo stíhá, když se Uma rozjede.

Ty už vůbec ne. K tomu ten její smích… Liješ do sebe panáky, kyselé kafe, pivo, víno a cider, po čemž tě nad ránem pálí žáha. Míváš dojem, že tě staří kamarádi u stolu zničehonic tak trochu opomíjejí, vynechávají. Oční kontakt i řeč probíhá hlavně mezi nimi a Umou.

Jdeš se vymočit. V zrcadle na WC vidíš parodii na své mládí.

Vracíte se domů

jako obvykle stejnou trasou – z Nuselské po schodech k parku Na Jezerce. Kolem pustých dětských hřišťat, nudných platanů. Občas se sklouznete na klouzačce, prolezete prolézačkou, vylezete a slezete z něčeho, pro co neexistuje název, na něčem dalším se projedete a zadýcháni jdete dál.

Najednou vám probodnou oči světlomety tiše stojícího jeepu. Malinký stařec uvnitř ukazuje na dveře spolujezdce. Vypadá to jako scéna z filmu.

„Smrťák,“ hlesne Uma, „vyřiď to, počkám doma.“

Hned jak nastoupíš, se stařec rozjede: „Pojďme k věci – rád bych znovu zdůraznil, že si nepřeju, aby o té naší záležitosti věděl kdokoli další.“

„Nikomu jsem nic neřek.“

„Kamarádi, rodiče, sourozenci – ani slovo. To říkám se vší vážností.“

„Chybí mi, pravda, důvod, proč to tajit, případně zmínka o tom, co se stane, když to nedodržím.“

„Ona zmizí a vy na to doplatíte. Máte děti?“

„Mám – už jsem to říkal.“

„Tak víte, že dítě patří tomu, kdo ho vychoval.“

„Myslíte Umu?“

„Mm.“

„Co teda chcete?“

„Diskrétnost.“

„Tu dodržuju.“

„Dobře. Časem se to vyvine, zatím dodržujte, co jste slíbil. Zavezu vás zpátky – chcete?“

Nechceš. Zabouchneš dveře, vracíš se pěšky kombinací zkratek, oklik, přechodů. Dřepneš na lavičku, která se ti namane do cesty. Sedíš, pozoruješ mraky. Roland Barthes někde říká, že existence jednotlivce je přímo závislá na počtu sociálních rolí, jež zastává. Pracovní vazby, pozice, vzdělání, rodičovství, řidičák, byt, chata, kolektivní sporty, party, kluby, airsoft, stolní společnosti, koníčky, členství a podobně. Čím víc, tím líp.

Je-li tomu tak, jste oba mrtví. Žijete v ghettu pro dva. Je jisté, že s tím Smrťák počítá. Nakonec se nemálo snažil, aby vás uklidil stranou všech aktivit. Teď se ještě potřebuje ujistit, že panáčkuješ, jak píská.

Hned po příchodu

domů otevíráš windows a honíš obživu, zatímco Uma zírá na LCD – s nepochopitelnou radostí vnímá díl padesát let starého kresleného seriálu Jak si Křemílek a Vochomůrka ani nelízli povidel. Následuje pátý díl seriálu Byli jednou dva písaři, Šíp s Uhlířem, Suchánek s Genzerem, Kaiser s Lábusem, Čoko Voko, Butch Cassidy a Sundance Kid. Dále desítky dílů seriálu Uvolněte se, prosím, starší klipy Tenacious D., EKG Malijevského s Rudišem.

„Kdes vyhrabala Rudiše s Malijevským?“ divíš se.

„Proč na ně koukám, ptáš se?“

„No, ptám.“

„Za posledních sto let měly výrazně větší úspěch dvojice – proč?“

„Jeden je jakoby bystřejší, druhej pomalejší, zato mívá větší sex appeal. Lidi to maj rádi.“

„Co?“

„Že se můžou smát někomu, kdo je na tý forbíně od toho.“

„A co ty vaše sociální sítě?“

„To je totéž, jenom tam chybí moderátor.“

„Řekla bych, že tam už o smích nejde. Myslím, že skrze ty sítě vyvoláváte ďábla.“

„Čemu říkáš ďábel?“

„Sdílený platformě, která vás šmahem připravuje o schopnost osobního náhledu.“

„Kdes nahrabala tuhletu terminologii?“

„Od tebe. Ne náhodou přicházíte tímhle způsobem o minulost, o čas, o budoucnost, o vzpomínky, o dětství. Staly se z vás navoněný neurotický vopice.“

„Sítě jsou plný subjektivního kníkání – jak by to mohlo někomu škodit?“

„Ztrácíte schopnost rozlišovat, neumíte komunikovat jinak než takhle: Já – já – já! Jste ve stavu nejvyššího ohrožení a neumíte se bránit. Skončíte, ani nebudete vědět jak.“

„Může bejt. To se opakuje v lidskejch dějinách od prapočátků.“

„Od prapočátků-ů-ů… ů…“

„Nojo, možná máš recht. Z druhý strany je fakt, že než přišly počítače, nevěděli jsme nic. Chodili jsme do práce, do hospod, do kina a donekonečna nafukovali pár nepůvodních informací. Jestli jsme byli tehdy schopní se bránit, nevim. Vono ani nebylo před kým.“

„Teď je?“

„Teď je, jenže nepřítel je všude. Kdyby nám tu teď na náměstí někdo vodpálil špinavou atomovku – kdy se to dozvíme? Jsou tři, půjdem spát, dozvíme se to v půl jedný vodpoledne? A to ani nemusí nikdo vodpalovat bombu, stačí, že jsme fest pozadu s nájmem a sociálkou. Prosereš daňový přiznání a už jedeš. To nás může zničit stejně rychle. Nedáš si se mnou Hendrick’s bez vokurky?“

„O jéje – dám!“

Uživit ji i sebe

by nemělo být náročné. Jenže ses na to přechodně vykašlal a teď se ti to vrací – nedoplatky, upomínky, sms s anonymními návrhy výhodných půjček, což je vždy neklamný příznak propadu. Zkoušíš shánět kšefty přes známé z lepších časů. Přes ty, co taky opustili zateplená koryta, protože na jejich dně nezahlédli štěstí. Teď jsou na tom stejně jako ty – navzájem si přeposíláte, co druhý nestíhá. Mizerně placené korektury, webovky, kampaně na prací prášky.

Na Umu tím pádem nemáš tolik času, kolik bys chtěl. Stává se z toho průměrné spolužití. Vodíš ji ze všech sil po místech, která ti připadají pozoruhodná; jí ale nestojí za půl slova. Ulice Na Václavce plná vil, které jako by vystoupily z choromyslného snu, s ní ani nehne, hřbitov Malvazinky a stříbřité pláně za Prahou jakbysmet. Čili raději chodíte po putykách.

Co vás k sobě původně táhlo jako magnet, pomalu slábne. Celodenní rozhovory plné čerstvých jevů a doteků jsou řidší a řidší.

První dny babího léta

vás vytáhnou ven. Brouzdáte po Klamovce, v Košířích. Stoupáte zalesněným temným dolem lemovaným neméně temnými činžáky vzhůru do kopců. Couráte seschlými libosady, smetišti, odložišti. Uma se rozhlíží, kroutí hlavou jako sova. Nic ji dlouhodobě nezaujme, zato kdeco prudce udiví.

Poznenáhlu si všimneš, že se blížíte k místu, kdes v létě přespal a následně potkal Smrťáka. Kde tohle celé začalo.

Po několika planých odbočkách najdete zničený lesík, pilami podřezaný, skrejpry ohoblovaný remíz. Vzadu za hromadou čerstvých klád se kácí ke straně zbytky dřevěného domu, teď už načisto rozvaleného. Pachatel toho všeho – buldozer – trčí na oplocené hromadě hlíny jako mrtvola teropoda.

Neodpustíš si úvahu, kde jsou ti, co tady před nedávnem jakž takž existovali. Kam se asi přesunuli, ztratili.

Uma jde do středu louky, tam se zastaví. Působí fragilně, bezmála průsvitně. Vypadá ještě křehčí než jindy.

Vracíte se zpátky

do civilizace. V dálce spatříš řady topolů, tenisový kurt, hřebeny vil – listím zavalené Košíře. Kopcovité kolonie bývalých boháčů, dožívajících ve stínu nových zbohatlíků.

Tady někde bydlí Emilie, dávná kamarádka. Dlouho jste se neviděli. Zachce se ti ji pozdravit. Metodou pokus – omyl najdete ulici a nakonec i dům.

Tiskneš zvonek.

„Ahój, ahoj, už jdu!“ křičí známá ze tmy.

V momentě, kdy vrzne branka, se lekneš – tahle ženská to pozná. Prokoukne vás. Má bystré oko a dar nadhledu.

Objímáte se, pusinkujete. Vítám vás, příšery! Nazdár, Emilkó!

Vede vás do kuchyně, kde vám ukazuje černobílé fotky dvou rozesmátých holčiček, což je jednak Emilie, když jí bylo šestnáct, jednak její šestiletá vnučka. Sedáte ke stolu s plastovým ubrusem. Bum – přistane na něm půl láhve hruškovice.

Fajn, říkáš si – to půjde. Udržuj hlahol a obecně sdílená témata. V nich se Uma vyzná.

Sama už dává do placu první žoviální historku. Drobátko víc hýká, než se sluší, chvílemi drobně prská, ale jinak je vtipná jako čert.

Hostitelka se směje naprosto po košířovsku, sype do misky suché švestky, krájí sekanou, dlouze mluví o sobě, rozlévá hruškovici.

Sedíte venku na terásce. Ženské řeší témata, do kterých absolutně nevidíš. Jedna naváže, kde druhá skončí. Emilka se chechtá jako námořník. Pokouší se cídit brýle mastnou utěrkou.

Uma zvolila výpověď i tón skromné světačky. Žasneš, jaké trsy informací umí rozvinout a podat s ledabylou lehkostí.

Cítíš, že ses nevídaně rychle opil. Zapomněl ses najíst. Hledíš úkosem na ty dvě a posloucháš, co říkají, ač ne všemu rozumíš. Jsi fascinován Umou v akci. Nikdy se neopakuje, je přirozená, nenudí, má elektrický šmrnc.

„Neseď tu jak pecka a skoč nám pro slivovici, je na mrazáku v lednici, lednice je v koupelně za kuchyní, světlo vpravo za dveřma,“ zapojuje tě kamarádka do hry. „Šup!“

Rozsvěcíš světlo, otevíráš mrazák, bereš láhev mrazivé tekutiny, neseš ji na terásku.

Kamarádka nalévá. Vychutnáš vteřinovou dehydrataci spáleného chřtánu, řekneš ááá.

Ženy jsou zabrány do řeči. Hodnotí, ptají se, namítají, odpovídají si. Přesouvají se dovnitř, ty sedíš dál venku a piješ husté kafe.

„Tohle je muj muž – psychiatr,“ duní dům, „mám tu po něm knihovnu! Kdybys chtěla, vem si, co chceš, já to nenávidim. Možná bych si nechala Vondráčka, toho mám ráda, ale Knobloch, Höschl, Freund, Weiss, Nevole? Pryč s tim! To si puč! Nemusíš to vracet! Tohle si nepučuj – je to nudný! No a co ten tvůj?“ tlumí Emilka jek.

Hovoří o mně.

Uma mhouří zornice, cosi říká. Chechtají se jako dvě strigy.

V půl třetí v noci se potácí

úzkou uličkou po kočičích hlavách navzájem se objímající šestinohý tvor.

Emilka křičí: „Autobus vám vodjel, holátka, musíte pěšky – to vám úplně závidím! Podívej, jak se motám!“

„Poď s náma,“ navrhuje Uma.

„Blbost, brambůrko – mám třicet metrů vodtuď barák! Naopak můžete přespat vy u mě!“

„Příště!“ křičíš do oranžové noci.

Klesáte pěšky dolů divně pomotanými ulicemi přerušovanými železničními kolejemi, rozdrápanými staveništi, černě šumícími lesíky.

„Na co myslíš?“ vydechne Uma a z nosu jí vyletí kapička třpytivé tekutiny.

„Listuju v paměti.“

„V uložených položkách?“

„No – nic tam ale nehledám, nechávám to volně.“

„Co najdeš, když to necháš volně?“

„Vidím se, jak vcházím do hotelovýho pokoje v Olomouci v červenci 2013 zmoklej na kost, venku se ženěj čerti a v koupelně visí cedulka: Přejete-li si vyměnit použité ručníky, hoďte je na zem. Stojím a dumám nad tím poselstvím.“

„Co bylo poselství ručníků?“

„Duch Moravy. Morava je brána Orientu. Lidi většinou přímočařejší, srdečnější, archaičtější, míň zkažený, byť patřičně vychcaný. Nebo teda zkažený po svým, jinak než u nás. Moravan je člověk z Moravy, území na východ od Čech.“

„Vím, kde je Morava, nejsem kráva. Co je češství?“

„Češství nemá tvar ani vůli, natož typickej projev nebo aspoň schopnost soudit, srovnávat. Hloupost smíchaná s nostalgií, prázdnotou, buranstvím, se sklonem k frázím a ke kriminálnímu chování.“

„Myslíš vraždy?“

„Vraždy u nás minimálně, i když poslední dobou rychle přibejvaj, ale hlavně zlodějny, lži, křivárny, praní peněz na nejvyšší úrovni, zkrátka gangsterský praktiky.“

„V jiným státě by se ti žilo líp?“

„Ne – tady to aspoň znám.“

„Ty už mě nemáš rád,“ povídá zničehonic.

„Nejvíc, jak jsem kdy koho měl.“

„Tak proč mě hlídáš, když si s někým povídám?“

„Nehlídám tě. Mám akorát strach, aby se neprofláklo, že seš…“

„Profláknu to kdyžtak já, to se tě netýká.“

„Týká, když jde o tebe.“

„Netýká.“

„Umo…“

„Dej mi pokoj.“

„Cože?“

„Dej mi pokoj.“

„Umo!“

„Máš mě rád, já vim.“

Běžná vztahová krize,

dalo by se říct. Nedokážeš jí nabídnout nic nového. Je pozdě cestovat k Atlantiku, jet se opít do Finska, případně chcípnout na Island. Pozdě vymýšlet novou společnou vášeň, nebo aspoň recyklovat nedávné časy plné her. Jedině ještě procházky se psem ji dokážou rozehřát. Procházky se psem a chlast.

Od tvého kamaráda Tondy, s nímž občas končíváte v kalírně zvané Pink Floyd, se naučila pít absint. Našla zalíbení v zeleném jedu plném škodlivých esencí. Je fakt, že nemá játra ani ledviny. Nějaký flitr bude mít, ale mnohem jednodušší. Tonda je zubař. Pamatuješ si na moment, kdy se Uma čemusi zplna hrdla smála a MUDr. nevěřícně hleděl na její dokonale symetrické zuby.

„Bylas někdy u zubaře?“ optal se.

„Nevím,“ odpověděla, čímž si získala zájem publika.

Tamtéž se taky naučila pít raketky – kolínka složená ze silného destilátu, silné kávy a šlehačky. Nás normály odrovná už třetí várka, kdežto Uma je nezničitelná. Když do sebe kopne sedmou, začínají i ti nejotupělejší štamgasti sršet periferním vtipem, mrkat na sebe, fandit slečince.

Jenom tvoje dávná kolegyně z jakéhosi grafického studia, která tam sedává a pravidelně nasává, tě vezme stranou a podrobí tě krátkému výslechu.

„To je ňákej fór nebo co?“ ptá se.

„To je moje holka.“

„Mě nelakuj, prosimtě, poznám člověka – todle neni člověk, to je ňáká Barbarella.“

Kolegyně je mediální analytik. Odbornice na lidské slabosti. Další po dlouhé době, kdo vám neskočil na špek.

„Moje holka, nejlepší ze všech, co jsem poznal,“ opakuješ – máš v sobě čtyři raketky.

„Tak jo – jestli je to ňáká performance, nejsem cílovka. A jinak dobrý, makáš? Chlastáš?“

„Jak vidíš.“

„No tak já jdu, pa!“ vlepí ti pusu umaštěnou jelením lojem.

Cestou domů

močíš do suchých pcháčů u zdi. Uma rázuje dál. Nečeká na tebe. Kdybys ji nedohnal, půjde tím svým husarským krokem, kam ji oči povedou. Zahne za roh, zmizí. Vyběhne schody a je v ulici, kde ještě nebyla. Kde to ještě neprozkoumala.

Doma se objeví v noci či k ránu. Zatím se vždycky vrátila, nicméně si umíš představit, že jednoho dne nepřijde.

Její mládí je pryč. Trvalo pár měsíců, teď je z ní dospělá bytost. Už nevstřebává informace s nadšením postpuberty. Nehodnotí je. Neptá se. Nemusí se ptát – už to taky vidí, jak a z čeho se tady žije.

„Nepůjdeme trochu mezi lidi?“

zní její každodenní otázka. Kde ty lidi pořád brát, říkáš si a projíždíš adresář. Jsou na stážích, v cizině, na horách, na ATD, mají děti, jsou po úrazu, po sebevraždě, berou kortikoidy, někteří jsou v politice, další sedí, jiní se odstěhovali „za město“. Mnozí se srdečně vymluví, protože pro ně nejsi dost in. Čtyři až pět autenticky zábavných chlapíků a dvě tři prima ženské nepřipadají v úvahu, protože se děsí neznámých jedinců opačného pohlaví.

A tak chodíte na blind do míst, kde je pravděpodobné, že někoho natapírujete. A taky ano – tady sedí Peťan, támhle Lemmy, Jakub s Michalem, Olina, Anča, Radka. Uma se s nimi ihned dává do řeči. I ti, co měli v plánu mlčet, jí obratem hrají do noty, shodují se, kývají, objednávají šnaps. Uma v krátkém čase ovládne stůl. Mluví s každým zvlášť a se všemi dohromady.

Doteď jsi měl za to, že když se zakecá, dělá to proto, že ráda diskutéra oblbne pomocí bleskových replik a vzápětí ho má na lopatě. Teď ale vidíš, jak se vrhá do hovoru se vší energií, vyptává se, chechtá, sama nabízí variace, historky, odpovědi. Dokonale zvládla veškeré typy komunikace včetně cíleného mlčení.

Užíráš se žárlivostí. Jednoho dne toho máš dost. Zvedneš se, platíš u pultu, jdeš k Umě.

„Jdeme?“ povídáš.

„Já tu ještě zůstanu,“ opáčí.

Nezbývá ti

než jít sám. Je na světě chvíli, říkáš si, potřebuje zážitky, impulzy, přej jí to. Nesmíš jí v tom bránit. Běhat opičí dráhu od snídaně do večeře není pro ni. Miluje nová setkání, večerní provoz. Ráda pokecá s taxíkářem, studuje lidskou náplň nočních ulic, podniků, spojů.

Když nejsi s ní, čekáváš na ni. Zatím vždycky dorazila před rozedněním. Čas si krátíš béčkovými japonskými filmy, kde přijít o jazyk či o penis je základní minimum.

Vědomí, že teď někde s někým klábosí, tě zvolna, ale nezastavitelně připravuje o zbytky rozvahy. Kde je, ta tvoje křehoučká? Ta se smrtícím pohledem? To už k sobě nepatříte?

V půl čtvrté se otřesou schody, zarachotí klíč. Jsi tak ožvýkán smutkem, že raději předstíráš spánek. Cítíš, jak se svléká, jak si lehá, jak leží.

Nevnímá tě. Drmolí cosi pro sebe: „Eusti-gmato-fyti prej vydržej velkej náraz, dozvídám se, teda… Náraz meteoritu do země rychlostí sedm kilometrů za vteřinu, pane jo!“

„Co povídáš?“ nedá ti to.

„Ále – nannochloropsis je jednoduchý mikroorganizmus, který zároveň patří k jedný ze skupin endosymbiotických eukaryot. To znamená, že nejde o žádnýho blbečka – stojí za ním dlouhá evoluce fotosyntetických bakterií, eukaryotních hostitelů a jejich společný symbiózy.“

„Děláš si ze mě prdel, viď,“ vzdychneš.

„Právě že nedělám. Týká se to prazákladů života – čili i tebe.“

Další Smrťákův telefonát

je stručný: „Jste doma?“

„Jsem.“

„Musím s váma mluvit.“

„Poslouchám.“

„Osobně.“

„Kdy?“

„Stojím jako obyčejně.“

Už ti ani nepřijde, že se k tobě chová, jako bys mu patřil. Předimenzovaný bourák parkuje před průchodem k divadlu. Než si pěstovat stihomam, že tě sledují, bereš to, jak to je – sledují tě.

Provedeš úkon usednutí na přední sedadlo.

„O co jde?“ otvíráš řeč.

„Příští pátek musí do servisu.“

„Jak, do servisu?“

„K prohlídce do Lysolajů.“

„Zeptám se jí, jestli souhlasí.“

„Její souhlas nehraje roli.“

„Chováte se jako její majitel.“

„Což jsem.“

„Můžu se na něco zeptat?“

„Nemůžete, ale bylo by vhodný, kdybyste jel s sebou – byla by míň nervózní.“

„Pojedu.“

„Správně.“

Uma luxuje;

zaujal ji vysavač. Baví ji to. Postupuje nesoustavně – pár pavučin na stropě, prach v zákoutích, tu a tam místa, kam by ses v životě nepodíval. Dá na stůl židli, balancuje na ní, vysává lustr. Drobky na koberci a hromady prachu pod postelí nechá, ty jí neinteresují.

„Nevolal Smrťák?“ volá do ječení motoru.

„Volal.“

Vypíná vysavač: „Co chtěl?“

„Něco kolem údržby, ještě se ozvou.“

„Musím tam jít?“

„Prej jo.“

„Nechci tam,“ odhodí hadici a jde si sednout do křesla. „Já tam nechci.“

„Nemoh bych to vyřídit za tebe – dojet pro ty tvý masti a vodičky třeba?“ ptáš se.

„Chtějí vidět mě. Já mám strach.“

„Z čeho?“

„Nevím z čeho.“

„Pojedu tam s tebou.“

„Pojedeš?“

„Jo.“

„Pojeď, tím mi hodně pomůžeš – budeš stát na zahradě se Smrťákem a klábosit o MiGu-15.“

V pátek ráno

brzdí Smrťákův vehikl před domem. S jistou škodolibostí pozoruješ vikýřem, jak nekonečně složitě opouští obludu pomocí francouzských holí. Belhá se do domu. Poté máš možnost sledovat, jak se zoufale snaží dostat po vachrlatých plechových schodech do vaší komůrky.

Vydýchá se, posadí se, nechá si uvařit kafe a hned k Umě: „Jak víte, je nejvyšší čas na prohlídku – je to ve vašem zájmu.“

Vyká jí.

„Mně je dobře,“ namítá Uma.

„Víte, na čem jsme se dohodli.“

„Chci tu dohodu změnit.“

„Nemůžete.“

„Já tam ale nechci.“

„Tak věc nestojí, jestli chcete nebo ne.“

Uma mrkne na mě. Pokrčím rameny. Možná to vnímá jako zradu, ale co já vím, kdo z těch dvou má pravdu.

Pomáhat Smrťákovi ze schodů je úmorně složitá groteska.

Soukáme se do vysokého auťáku. Uma na zadním sedadle mlčí. Ač je venku krásně, stařík přitápí motorem, límec péřové bundy vyhrnutý k uším, přes kokos naraženou bekovku. Tu a tam po tobě hodí okem podlitým bledou krví. Během cesty nepadne ani slovo.

V Lysolajích Smrťák otevře

dveře a řekne Umě: „Pojďte.“

„Vy ne,“ řekne tobě a vede ji po schodech do nitra vily.

Za pár minut je zpátky, sedne vedle tebe. Vytáhne placku, lokne si, nabídne ti, lokneš si též.

„Poslyšte,“ povídá, „snad už chápete, že vám ji nemůžeme dát k volnýmu užívání.“

„Tak proč jste mě do toho tahal?“

„Nerad bych, aby to znělo cynicky, ale bylo třeba ji otestovat. Krom toho jsem měl za to, že vás to pobaví…“

„Hm.“

„Nejste tak hloupej – snad jste si nemyslel, že vám ji dáme k Vánocům?“

„Měl jste mi říct hned na začátku, o co jde.“

„To byste nesebral odvahu, přiznejte si to,“ zchytrale se usmívá opičími rty.

Kdyby nebyl tak křehký, přisámbůh bys mu tu jeho holou hlavičku plnou tmavých fleků omlátil o volant. Kdoví, jestli bys dokázal včas přestat. Jestli bys mu ten auťák nerozmlátil celý.

„Nedramatizujme to,“ ševelí stařec. „Dneska se provede údržba… U vás může být ještě tak dva tři měsíce, pak ji stáhneme. Abych nezapomněl, dneska vás poprosím o čtyřicet tisíc – jestli se chcete na věci podílet, musíte hradit náklady. Žádný převody z konta – rovnou. Bankomat – druhou ulicí doprava, za rohem vedle pošty.“

Vystoupíš, jdeš daným směrem. Ulice vyhlíží jako nafilmovaná. Jako by neměla žádnou hmotnost, jen světelnost. Listnáče se kývají, jako by spolu mluvily.

Naťukáš kód, bankomat vyplázne paklík papírů, strčíš je do kapsy, vracíš se, nastoupíš, v jeepu je hodíš do přihrádky.

„Díky,“ řekne stařec.

„Neexistuje možnost, jak to vyřešit jinak?“ říkáš.

„Ne.“

„Třeba formou pronájmu?“

„Nebuďte směšnej.“

„Nejradši bych vás uškrtil.“

To dědka rozveselí. Kuckavě se rozhihňá: „To byste ovšem zabil i ji. Dáte si eště?“

„Dám.“

„Sklon k alkoholu má po mně,“ raduje se, „jenže jí to na rozdíl ode mě neškodí. Když jsem lítal MiG-15bis, pili jsme čistej líh, co se dodával v rámci provozu, než nám na to přišli a začali ho dodávat znehodnocenej barvivem. Grog z čistýho lihu, citrón a trocha karamelu, chutnější nápoj snad ani neexistuje…“

Smrťák žvaní, ty myslíš na Umu. Na to, jak se jí sem nechtělo. Proč asi. Sedíš, piješ a nemáš dost kuráže, abys cokoliv udělal. Třeba šel dovnitř zjistit, jak ten Umin test vypadá.

„Mimochodem,“ říká Smrťák, „co ty její oleje, kosmetika, krémy, bez kterejch se neobejde? Odvezete jí je sám? Neodvezete – ani toho nejste schopen. V sedm vám je tam hodím, koukejte bejt doma.“

Zase už nade mnou

stojí Rašna. Ležím před ním bezmocná, totálně zpomalená jako vždycky. Provádí se mnou všelijaké testy a já prosím do prázdna, aby už to skončilo. Cítím k němu smrtelný odpor – to jsem původně taky neuměla. To mě naučil až on.

Chtěla bych mu plivnout do očí a říct mu: Vy hajzle, já nejsem pes! Nejsem vaše panenka!

„Posaď se,“ říká.

Sedám si.

„Seď rovně! Otevři pusu. Jazyk! Ne zuby! Řekni be-fe-le-me-pes-se-veze! Nno, no… Votoč se. Polož se. Buď v klidu.“

Když jsem na tomhle místě

poprvé otevřela oči, nedovedla jsem si představit, kdo jsem. Vznášela jsem se v husté kapalině. Měla jsem jí plné tělo. Svítili mi do očí lampou. Chodili kolem dokola, dlouze si mě prohlíželi. Pak mě vytáhli ven, položili mě na záda, vypustili ze mě ten hnus a začali na mě mluvit. Neodpovídala jsem, protože jsem to za prvé neuměla, ale hlavně mě zahltilo překvapení, že jsem.

Učila jsem se a oni byli nadšeni každou novou reakcí, každým zlepšením. Zvlášť Rašna. Pořád si hrál s mým hlasovým modulátorem, několikrát ho ze mě vytáhl, odpojil, šteloval ho, obracel, zíral do něj. Musela jsem snášet, jak ho ze mě při plném provozu tahají ven. Pak mi ho tam zase strkají zpátky, lícují, zajišťují, kontrolují funkci. Modulátor vypadá jako blbost z obchodu se strašidelnými předměty, ale je to drahá věc. Nesměla jsem křičet, houkat, měla jsem zákaz zvyšovat hlas.

Moje výuka probíhala šeptem. Nakláněli se ke mně, dotýkali se mě, páchli potem, lojem, vodou po holení a chtěli, abych opakovala, co říkají.

Vrchol byl, když mě po tom všem přivedli před zrcadlo. Viděla jsem něco, od čeho bych okamžitě utekla, zrušila to, zničila.

Mívala jsem sto chutí

vydat zvuk, co má potenciál srazit každého k zemi. Vím, že to umím. V tuhle chvíli to ale zkoušet nebudu. Rašna mě má připojenou k nějakému serveru či co to je.

„Klid,“ říká. „Nebraň se. Drž. No ták! V klidu. O-nic-nejde. Tak… Řekni děkuju, pane.“

„Děkuju, pane.“

„Řekni děkuju, pane, za všechno, co se mnou děláte.“

„Děkuju, pane, za všechno, co se mnou děláte.“

„Jsem tvůj mravkolev.“

„Jste můj mravkolev.“

„Vstaň. Oblíkni se.“

Jdeme chodbou.

Kráčím dva metry za ním. Jsem ztuhlá, mám suchou pleť, žádnou barvu, sotva vidím na cestu. Nejsem to já. Jsem podchlazená, zpomalená, nelíbí se mi tady.

Ef stojí venku

a klábosí se Smrťákem. Vypadá zase jako ten den, kdy jsme se viděli poprvé. Dvaačtyřicet let starý člověk zachumlaný v bundě, pod kterou má hlavně tuk a kosti. Člověk závislý na svém snění. Svým způsobem stabilní. Nezměnil by se, ani kdyby měl nastat poslední den lidstva. Sedl by si na vyhlídku nad město a přihlížel, jak se to rozpadá.

Na mě je hodný,

víc než to. S ním jsem v bezpečí. Občas nemá ani náznak tušení, co se ve mně děje. Tím víc mě přitahuje – bere to, co nabízím, a nevrtá se v tom. Neklade otázky, o nichž ví, že by bylo těžké je zodpovědět. Nemá snahu mě poučovat. Pouští mi filmy, ukazuje různé krajiny. Města, lesy, skály, pusté stepi kolem chemiček. Nechává mě kupovat jízdenky, trika, losy, chleba, salámy, kuřata, sukně, šátky, kebab, párky v rohlíku. Nechá mě pohovořit s prodavačem, s rozpadajícím se opilcem. Nechá mě tančit s Vietnamkou v dešti. To ho dokonce přitahuje. Stává za plechovou boudou trafiky s deštníkem, má dojem, že o něm nevím, a pozoruje nás.

Jakmile mě spatří,

zamíří ke mně. Ignoruje Rašnovu mločí tvář, nafouknutou a plnou rudých fleků.

Obejme mě, až moje páteř zapraští. Rašna poulí zlé oči na Smrťáka, Smrťák na nás. Něco si signalizují. Poté se Rašna odvrací, mizí zpátky v domě.

Smrťák se zavírá do auta, čeká.

Držíme se za ruce.

„Poznáváš mě?“ ptá se Ef polohlasem.

„Jasně, troubo,“ říkám.

„Jak ti je?“ ptá se.

„Musím se vzpamatovat,“ říkám, „pojď pryč.“

„Neboj – odvezou nás domů.“

„Jeďme busem,“ navrhuju tiše, ať to Smrťák neslyší.

Ef jde k autu. „Jedeme autobusem,“ říká uvnitř sedícímu Smrťákovi ne úplně pevným hlasem.

Dědek se vzteká, něco prská.

„Autobu-u-u-s,“ šeptám do země – na víc nemám sílu.

„Jedeme busem,“ rozhodne Ef.

Smrťák otevře dveře, nešikovně se vyhrabe z auta, vztyčí se na těch svých hůlkách, popoleze k nám, zle se do nás zavrtává očima. Má vztek a zároveň ví, že ať mi nařídí cokoliv, neposlechnu.

„Dobře,“ kloktá umělým chrupem. „v sedm vám to tam hodím a nebudu čekat. Buďte ve vlastním zájmu doma!“

Jdeme pryč. Ohlédnu se – oba tam stojí a sledují nás s bezmocnou nevolí. Z nějakého důvodu se bojí radikálně zasáhnout do procesu, přestože ho sami rozjeli.

Veřejné osvětlení bzučí

stejně jako poprvé, když jsme tudy šli. Ef tiše kráčí vedle mě, drží mě za ruku a na nic se neptá. Možná mu taky není nejlíp. Ptáci posedávají ve větvích, tlučou v nich drobná srdíčka. Stromy vydávají modrofialový svit.

„Bylo to nepříjemný?“ nevydrží to Ef.

„Nebylo,“ lžu.

„Nějak tomu rozumím čím dál míň,“ říká.

„Čemu?“

„Co tady s tebou dělám.“

„Jsem Uma – nestačí to?“

„Stačilo by, kdyby se mezi nás pořád někdo nesral. Proč nás, kurva, nenechaj… Žít čtyřiadvacet hodin denně pod dohledem.“

„Klid,“ říkám. „Dáme si panáka, vyspíme se, zejtra někam vyrazíme a zbytek prcáme do ucha, ne?“

Převzala jsem jeho slovník i jeho dikci. Huhňání, polykání hlásek, chrčivé ééé.

Bere mě kolem ramen. Připadám si lehounká, jako by mě ti geronti vysáli. Jako by mi vzali krev, což nevzali, naopak. Všechny tekutiny doplnili.

Přihučí autobus, nastupujeme, přestupujeme, vystupujeme, klesáme a stoupáme parkem přesně jako tenkrát. Kopeme do listí, vdechujeme vlhký vzduch plný letních plísní, otevíráme branku. Plížíme se tichým domem do svého vikýře.

„Nepustíš muziku?“ navrhuju.

Pouští muziku.

„Tu mám ráda,“ říkám a dávám ruce pod hlavu. Zapíská mi v břiše, praskne v páteři. Pročísnu si vlasy. Vůbec nevím, co posloucháme.

V sedm ráno zvonek,

Ef vystřelí z peřin, sbíhá dolů. Materiál je složen na chodníku, Smrťák nikde. Vynášíme po schodech mikrotenem obtočené krabice, plechovky.

„Víš, co s tím?“ ptá se.

„Abych nevěděla!“ jásám, otevírám krabici, nořím do ní ruce, vybírám kelímky, tuby. Cestou do koupelny si natírám krémem tváře, čelo, zátylek, břicho.

Bojler kvílí, voda hučí v trubkách. Liju olej do vody, lehám do vany. Vtírám si do těla krém tak dlouho, až jsem zase normální.

V pokoji vidím Efa, jak stojí na židli, trčí z otevřeného vikýře a snaží se zahlédnout Smrťákův vůz. Stejně jako on vím, že tu někde je nebo byl, jenže mimo dohled. Za třemi rohy, mezi stromy, v jiné ulici, někde dole.

Mám z nich stejný strach jako on. Spíš mnohem větší. Ef totiž netuší, jací jsou doopravdy.

Ef tvrdí, že voním jako čerstvě nafouknutá matrace. Vzduchem, mastkem, chemickou nadějí. Neptám se, co je chemická naděje. Nechci to vědět.

Cítím se zase už čerstvá, čerstvější než kdy předtím.

Je oslněn mojí proměnou stejně jako já.

„Hah,“ řekne, „to jsou věci. Jsi ňáká…“

„Jaká?“

„Úplně svítíš.“

„Hm.“

„Nelehneme si?“

Leháme si. Sundám si kalhotky, jemu trenýrky, sobě triko, jemu triko. Sotva mu jemně sáhnu mezi nohy, poloměkká mrkev ožije, líně se převalí, začne se vztyčovat. Chňapnu ji, napíchnu se na ni, chvíli nehybně trneme, pak se začneme hýbat.

Proč to dělám:

jednak se mi líbí, že ho ovládám. Nenaučil to on mě, naučila jsem to já jeho. Podřídí se v slastné hrůze každému mému výmyslu, protože v těchhle chvílích intenzivně myslí na to, kdo jsem. Nemůžu se toho nasytit. Že se mi to líbí, je pro mě stejné překvapení jako pro něj.

Dlouze se miliskujeme. Zatímco mě hladí a mačká, pevně mu omotám mrkev u kořene i s kulkama tkanicí od bot, natřikrát utáhnu a zadrhnu kličku. Chladným jazykem mu kmitavě oťukám zuby, zkoumám můstky, studuju uzdičku pod jazykem, projedu podpaží, pupek, hltan. V jeden moment mu strčím lízák tak hluboko, že se začne dusit.

„Proč to dělám?“ ptám se. „Proč jsem tak surová?“

„Nemám páru,“ říká, „ale áááá, dělej to!“

„Mám tě ráda?“ ptám se ho, zatímco kašle.

„Nevím,“ říká.

„Chovám se tak?“

„Snad jo.“

„Nepoznala jsem nic lepšího,“ přiznávám, nepoznala jsem toho ovšem moc.

„Ani já,“ říká.

„Chce se mi brečet,“ já na to.

„Dyť to neumíš,“ namítá.

„Ty mě máš rád?“ ptám se.

„Teď moc.“

„Jak to – teď?“

„Lidem se nedá věřit průběžně, důvěryhodnost bejvá vymezená určitým časovým úsekem.“

„Ani tobě nejde věřit?“ ptám se.

„Mně můžeš.“

„Tomu nerozumím – řekl jsi, že lidem nejde věřit. Proč mám věřit tobě?“

„Protože tobě nelžu.“

„Je tam rozpor – mám ho přeskočit?“

„Prosim tě vo to.“

„Co pro tebe znamenám?“ ptám se.

„Seš moje anima.“

„A trochu i sukuba?“

„A trochu i kámoška.“

„A trochu i záhada – někdy jsem ti odporná.“

„To patří k lásce.“

„Jsem ti někdy odporná?“

„Spíš nepochopitelná. Nemám ty možnosti, co ty. Každopádně ti to myslí, jak mně to nikdy nemyslelo.“

„Neumím myslet – reaguju v reálným čase. Pohybuju se v přítomnosti, nic víc.“

„To jako, že nevíš, co jsme dělali před hodinou?“

„Co jednou proběhlo, mám v paměti a můžu s tím dál pracovat.“

„Co se ti děje v hlavě, když mlčíme a flákáme se jako zrovna teď?“ ptá se.

„Nic – jsem v klidu,“ říkám.

„Na nic nemyslíš?“

„Teď na to, že bych si ráda dala alkohol.“

„Nepřeháníš to?“

„Můžu to přehánět – nemám v sobě nic, co by moh alkohol poškodit.“

Načež se znovu vzájemně prolneme. Chvíli je ke mně něžný až k pláči, jako bych byla jeho sen, chvíli mě drtí, až ve mně všechno praští. Aa.

Po ránu se válíme v posteli

a přehráváme etudu nedělní život. V ulici bouchají dveře od auťáků, v kuchyních bzučí mixéry, ťuká hudba, v natahovaných kalhotách chrastí drobné. Nuselskou sem tam produní tramvaj. Vítr se syčivě proplétá větvemi listnáčů.

Odpoledne chceme jít na výstavu. Výstavy mám ráda – nezajímají mě vystavené věci, zajímají mě návštěvníci – jejich vztah k exponátům a k sobě navzájem. A ty hlídací babky v koutě na židli – haha, brala bych je za ruce, líbala, choulila se jim u nohou, ale nesmím, nedělá se to.

Po výstavě nejspíš navštívíme nějaké známé. Většina jeho známých si nás už spojila, takže s klidem přecházejí, když občas zadrhnu, zajíknu se. Když složím větu jinak, než se běžně skládá. Když zadrmolím. Když se směju na jiných místech než oni. Nevšimnou si, že mi občas vyletí z nosu kapka maziva.

Zatím ale ležíme a koukáme do stropu. Mám hlavu na jeho břiše. Ráda zaznamenávám chod jeho orgánů. Každý šelest, změnu rytmu, tok krve, svištění průdušek, složitý koncert trávicího traktu. Všechno, co se řekne nebo stane, má na něj vliv. Hukot letadla, zvuky v domě, ptačí zpěv.

„Hrozný vedra,“ říká Ef. „Za pár let tu budeme mít obří lyšaje, tarantule, černý vdovy, zmije růžkatý, solifugy, cikády, stonožky jako párek.“

„Co to všechno je?“ ptám se.

„Zástupci jižní fauny. Přesouvá se sem středomořský klima, rok vod roku větší bordel. Solifugy máš támhle,“ ukazuje sklenici plnou doopravdy ošklivých tvorů.

„Proč je tu máš?“

„Nechal je tu původní obyvatel.“

„K čemu mu byly?“

„Nevím.“

„Stěhujou se sem teďka ty lidi z Afriky a z Východu, tak se tu aspoň budou cítit jako doma, ne?“ říkám.

„Budou, ale ne hned. Pár let bude zmatek, protože se k nám s nima dostaly spousty lidí, co chtěj Evropu zničit. Vypuknou represe, chaos, občanský války, ale skončí to tím, že dostanou, co nám tak usilovně záviděj – KFC, drogy, google, práci, půjčky, plnou lednici a prázdnej osud,“ odpovídá.

„No!“ řeknu po hodině, „dám se trochu do pořádku a uvidíme. Ráda bych, abychom dneska někam šli.“

„Pojďme,“ souhlasí, „to válení mě nebaví.“

„Mě baví.“

„Tak ležme.“

„Pojď si radši zaplavat. Slibuješ mi to už dlouho – dlouho!“

„Umíš vůbec plavat?“

„Tsssaf…,“ zní moje odpověď.

U pokladen v Podolí

je cítit chlor. Jeho toxický pach prostupuje celým areálem.

Natáhneme si plavky, za šatnami se potkáme, přeběhneme po kluzkých dlaždicích, skáčeme do venkovního bazénu.

Jakmile jsem ve vodě, probudí se ve mně něco, co neznám. Zajedu ke dnu, kde nikdo není, a plavu s břichem těsně nad kachlíky. Visím nohama vzhůru, provádím vývrtky, přemety, manévry – vystřelím vzhůru jak oliheň, metr pod bledými komíhajícími se lýtky zabrzdím a šup zase dolů. Šmejdím u dna, na sobě žluté plavky – odkud je mám? Koupili jsme je asi.

Dotknu se temenem kachlíků na dně, přilnu k nim zády. Zamávám na Efa, který mě shora sleduje s plaveckými brýlemi na nose.

Když lezeme z vody, dost chlapů na mě zírá rudě podlitýma očima. Hladká figura bez kožních vad s mírně klenutým břichem a pevným zadkem budí pozornost. Opalovat se nedokážu, jsem bledule. Ani Ef není opálený, protože skoro nevychází ven.

S těžkým pleskáním bosých nohou nás dožene nevelký pořízek v plavkách, v obličeji podezřele exponované nadšení, na hlavě oranžový kulich. Měl ho i v bazénu, všimla jsem si. Kření se na mě, ač jsme se nikdy neviděli. Poskakuje, vytřepává vodu z ucha.

Sedáme všichni tři na molo bazénu, čekáme, až uschneme. Pořízek navrhuje, ať se jdeme převlíknout, ať se sejdeme u pokladen a ať ještě něco podnikneme.

Dosrkáme tekutiny v bufetu, volným krokem přejdeme všichni tři vozovku, přejdeme po můstku na Veslařský ostrov, sedáme na schody hlediště pro závody veslic.

Kulicháč je úzce zaměřený specialista. Dokáže přezpívat jakoukoliv existující píseň a taky to bez přestání dělá. Míchá kdeco s kdečím, střídá žánry, jazyky, někdy divně hýká, až mě z toho svrbí zvukovody. Mezi písněmi nedělá pauzy. V průběhu každé písně stíhá imitovat nástroje.

Ef je nadšen. Občas zahouká melodii, chlapík se chytne a s obrovským nasazením ji přezpívá.

Mluvit se s ním nedá – jeden song navazuje na druhý. Má čistý hlas a absolutní přednes, navíc se s každou písní, zdá se mi, převtělí do profíka, co to zpíval před ním na záznamu.

„Zase mi stoupá tlak,“ nadhodí Ef a fííí – prcek jede, „už nevím, co a jak. Ať tak anebo tak, všechno je naopak…“

Ef rytmicky kývá horní půlkou těla. Fascinuje ho vlastní minulost. Mě ostatně taky.

„Ať chceš nebo nechceš, ničemu neujdeš…“

Vytáhnu láhev wild turkey, nabídnu zpěvákovi. Zprudka odmítne – nemá čas, musí zpívat.

Zábavní lodě s nákladem křičících turistů se vlečou tam a zase zpátky. Všechno, co hrají na palubě, zrzek rovnou přezpívá. Krátkýma silnýma rukama při tom kmitá směrem k nim, jako by jim chtěl vsugerovat svoji dokonalejší verzi.

Sedíme potmě, Efa štípou komáři. Vrtulníky hrčí v mracích.

Najednou se člověk v kulichu

beze slova zvedne, opráší si zadek a je fuč. Opráší si zadek a je fuč – panečku, už mluvím skoro jako člověk.

„Panečku,“ povídá Ef, když kulich zmizí ve tmě. „Dokonalej živej džubox!“

„Připadal ti normální?“ ptám se.

„V jakým smyslu?“

„Zdálo se mi, že je jako já,“ šeptám.

„Jako ty?“

„Jo.“

„Vono je vás víc?“

„Spíš míň.“

„Všecko made in Smrťák & Rašna?“

„No to ne. U tohohle bych řekla, že je to profi model. Je na všech hudebních akcích, pracuje v nahrávací firmě, nejí, nespí, nepije, dělá šestnáct hodin denně – tak bych dopadnout nechtěla. Model Maniak.“

Trochu si vymýšlím – nevím nic, i když jistá si nejsem, něco jsem přece jenom zaslechla, když se ve mně Rašna se Smrťákem hrabali a mysleli, že jsem off. Dělá mi ale radost, že to Ef nepozná. Je to humor? Objevila jsem další formu humoru?

„A v tý nahrávací firmě to o něm věděj?“ ptá se.

„Ne – to oni nepoznaj.“

„Nojo, jenže kdyby se vás tu pohybovalo víc, vzniknul by dávno humbuk jako blázen – tohle se přece nedá utajit.“

„Máš dojem, že by kolem mě vznikal humbuk?“

„Kolem tebe ne. Když si dáš bacha na tón a na správnou posloupnost, seš dokonalá,“ říká.

Zatrne mi, protože mi to dělá dobře. Lžu dál: „Nevím, kolik nás tu je. Netestujou se řadový repliky, spíš politikové, obchodníci, poradci, dokonce i prezident existuje.“

„Kterej?“

„No přece tenhle – současnej.“

„Toho taky vyrobil Smrťák s Rašnou?“ žasne – pevně doufám, že i on si ze mě dělá srandu.

„Ne.“

„Kdo teda?“

„Jak to mám vědět?“

Opravdu nevím. Ale tenhle, co odešel, se mnou měl skoro určitě něco společného. A jestli měl, je jisté, že je nás tu víc. Logicky nemáme v programu se poznávat, sdružovat, konfrontovat. Naopak. Spíš asi probíhá nějaký tendr.

Město hvízdá a fičí,

zvoní, srší upoutávkami pro lidi s IQ kolem devadesátky. Je po půlnoci. Říční voda mlaská. Těsně nad hlavami se nám pořád míhají netopýři. Přisednu si, schoulím se k němu. Jeho pach je mi mírně cizí, ale zvykla jsem si. Tiskneme se k sobě, jako by to mohlo něco změnit.

Co znamená, že je mi něčí pach cizí? Nic – nepoznala jsem člověka, který by mi voněl.

„Musíme to nějak vymyslet,“ nedá si pokoj Ef.

„Hhh,“ odvětím.

„Co se schovat někam mimo byt a měsíc dva nevylejzat?“

„Nemám dost tekutin, krémů, gelů, stabilizátorů, stimulantů. Dali mi jich tolik, abych včas musela prosit o další.“

„Co to jejich skladiště prostě vykrást?“

„Rašna tam má spoustu alarmů – jeho záliba – alarmy, víš.“

„Co to vzít přes Smrťáka?“

„Smrťák na mně visí. Má mě rád, ať chci nebo ne. Ten mě nenechá dělat si, co mě napadne. V tuhle chvíli jezdí po celým městě a hledá mě. Navíc mu to pořád ještě myslí a je nevypočitatelnej.“

„Majznu ho tyčí a bude,“ promluví z Efa alkohol.

„Zavřou tě a já umřu,“ odvětím.

„Tak mu dám všecky peníze.“

„Má jich tolik, že neví, co s nima.“

„Co teda, sakra?“

„Nech to na mně,“ říkám.

„Co to znamená?“

„Zkusím to zařídit.“

„Jak?“

„Připravím si tři až čtyři verze a podle jejich reakce aplikuju tu, co bude nejvíc k věci.“

Ef má tolik rozumu, že to dál nerozmazává. Má ve zvyku držet si odstup, ačkoliv ho ten odstup ničí. Sváří se v něm všelijaké příšery. Rád by jednal, ale nejedná, protože se bojí, že udělá chybu. Jako by nevěděl, že vůbec největší chyba je nejednat.

Zatím je to pro nás oba jenom suchý nácvik. Příprava na něco, u čeho se nedá odhadnout, kdy to přijde a jak to bude vypadat. Až se to stane, teprve uvidíme, v co se změníme.

Napumpuj si do hlavy

všechny tyhle problémy, je refrén písně, co tu před chvílí zněla. To je možná ten problém – napumpovala jsem si do paměti všecko, s čím jsem se setkala. Teď mám dojem, že je toho ve mně víc, než snesu. Mám čipy zanesené informačním prachem.

Když jsem poprvé otevřela oči, měla jsem v sobě nekonečné prázdno. Ti dva stáli nade mnou, funěli, možná trémou, testovali chod jednotlivých podsestav a dolaďovali chyby. Netušili, že mě to strašně bolí. Ležela jsem na stole. Pumpovali ze mě a do mě litry tekutin. Nebyla jsem zahřátá, srdce pulzovalo na minimum. Chtěli, abych se hýbala, reagovala. Dávali mi povely. Přines, přeskoč, předkloň se, ukaž zadek, drž, pojď blíž, zvedni tu ruku, mluv pořádně, nešišlej.

Otázky. Stovky otázek. Vypínali mě a znovu zapojovali. Přesto mi bylo líp než teď – neměla jsem představu, co mě čeká.

Ke svým chybám

mám tohle: právě ony mi dovolily začít rozlišovat a srovnávat. Vytvářet náhled, bez přestání ho doplňovat, měnit, fixovat a znovu rozpojovat, kombinovat, hrát si. Vyrábět emoce. Všímat si detailů. Blízkost – čistá rozkoš. Něco, čeho si homo sapiens přestal dávno vážit, a řekla bych, že na to dojede.

Začala jsem napodobovat různé lidi. Všimla jsem si, že se to dědkům nelíbí. První, koho jsem si vzala na mušku, byli oni. Naučila jsem se smát. Byli mi k smíchu. Přestala jsem plnit jejich příkazy, respektive plnila jsem je tak, že nebylo jasné, jestli si z nich nedělám prdel. Něco takového nečekali. První upadl do nejistoty Rašna – je podezřívavější. Přestali na mně viset bezvýhradnými, i když komplikovanými city. Najednou nevěděli, co se mnou. A co horšího, začali se mě bát.

Což byla chvíle,

kdy se objevil Ef. Nevím, jak na něj přišli. Nevím, co po něm chtějí, on to taky neví, oni podle mě ještě míň. Potřebovali si prostě oddechnout a přitom mě nevyřazovat z provozu.

Vím, čeho se lekli. Vyděsilo je, že mám ego. Program, který rozvíjí zpětný odraz. Který se dožaduje vlastní volby. Smrťákův mozek do mě (možná omylem) nainstaloval víc lidských prvků, než bylo záměrem.

Asi to byl hlavní důvod, proč hledali někoho, komu mě nasadí do hnízda – abych si zvykla na normální život. Osvojila si lidské chování. Abych se uměla ztratit v davu. Ef se mě ujal, a je pravda, že se mi to díky němu podařilo.

Momentálně mi podebírá

hlavu dlaněmi, hladí líce, fouká mi do vlasů, líže rty, hryže prstíky. Jsme pořád na břehu. Vzduch čerstvě voní. To mám moc ráda. Je v tom něco, čemu nebudu nikdy rozumět, a o to víc mě to zaplavuje čímsi, co nepochází ze mě. Je to zásadní informace o člověku. Je to dokonce silnější než on. Vztah je, jak začínám chápat, prazáklad tohohle světa. Bez vztahu není život. Ve mně v tom pravém smyslu taky není. Přesto i já toužím po vztahu.

Rozhlédnu se, všude klid. Odhrnu sukni, Ef do mě bez řečí vklouzne. Když někdy nevíme, kudy kam, uchýlíme se k tomuhle. Spojuje nás to. Ráda to s ním provádím, protože se mi líbí, že se mu to líbí, čili se mi to nemůže nelíbit.

Čekala bych, že to může zažít jen člověk s člověkem, případně s jiným teplokrevným živočichem, ale realita je zjevně složitější.

V dálce na východě se prudce zableskne. Ef strne, kouká tam. Vím, na co myslí: jaderný výbuch.

Těsně nad námi

pořád loví netopýři. Míhají se tak blízko, až se mi dělá zle. Efa vnímají, mě ne. Poslouchám jejich cvrlikání, slyším, jak jejich zuby drtí krovky hmyzu.

„Hele,“ tážu se. „Naplňuje se účel sexu v čase, kdy reálně probíhá? O to jde? O těch pár sekund?“

„Sex je tu pořád,“ říká Ef, „všude a ve všem. Lidskej tvor je ho plnej od narození do smrti, v mládí mívá halucinační formu, v dospívání přejde do podoby hrubejch pokusů, no a v dospělosti už není žádná sviňárna dost dobrá. Chtíč je tady v tý kultuře svatej. Silnou roli hraje i rozmnožovací pud, i když často ne hlavní. Nic není tabu, když už jsme si přiznali, že věčnost je nesmysl.“

„Proč je ale tak úpornej?“ ptám se.

„Sex je největší objev života. Nic silnějšího už jedince v hormonálním ranku nečeká. Většinou mu to nevadí, protože tahle testosteronová bomba vydrží dlouho. Všichni jsou tím posedlí. Důsledek bejvaj neurózy a děti.“

„A co ty?“

„Nevzdávám to, ale smiřuju se s tím, že se v mým případě celá tahle problematika jednoho dne přesune do snu a už tam zůstane.“

„Do snu?“

„Jo.“

„Co se tam odehrává?“

„Znásilněná zajatkyně, laboratorní sex pod dohledem, styk dočasně oslepeného pacienta s doktorkou, co neměla deset let chlapa. Kvůli zachování minima věrohodnosti se to děje během občanský války v Polsku, polsky se ve snu domluvím.“

„Homosexuální sny máš?“

„Nemám, snad s výjimkou jedný transky z freefoto.cz, co si říká Sarina.“

„S mužem?“

„S transkou – doma ti ji ukážu. Transka je ovšem prd – není daleko doba, kdy se začnou vyrábět kreatury, co už teď matou mozek příznivcům 3D porna. Třímetrový krásky s věčně vlhkým metrovým pyjem a jim podobný stvůry rozstřikující semeno po litrech nevratně změní lidskou sexualitu. Zlej vyšetřovatel s bičem a sadou vakuovejch pump, povolná svlíkací panna, obludně kozatá věčně nadržená kojná, vlastní matka k umrskání, lesbický siamský dvojčata, S/M černoch k hlídání baráku. A mnohem horší kreatury, poněvadž nejhlubší podstatou sexu je u většiny lidí čirej sadizmus. Zatím je to sci-fi, ale za pár desítek let si to už budou moct bohatší jedinci dovolit. A to potom bude konečně vopravdovej šlus. Zaslouženej konec všeho lidskýho.“

„Zatím je to sci-fi… Já jsem přece taky sci-fi. A sci-fi je budoucnost, ne?“

„Sci-fi předstírá zájem o zejtřek, ale estetiku i témata čerpá z minulosti.“

„A minulost?“

„Minulost je královna bytí – na ní se už totiž nedá nic zkurvit.“

„Což znamená, že není zkurvená?“

„Je, ale naštěstí je ňákym způsobem uzavřená.“

„Hele – ty hračky nemůžou nic ovlivnit… Dyť vedle toho každej chce mít děti, ne?“

„To jo. Tahle vopičárna se udrží v provozu, i kdyby kat na koze jezdil. Ale vedle toho potkáš v Bille půldruhá metru vysokou brunetu s čurákem, na kterým pyšně nese tři plný igelitky.“

Nebe začíná blednout,

závratně rychle nad námi plyne koberec červánků. Nebo jsem možná jenom já tak zrychlená, stává se mi to. Nahoře na cestě skřípají něčí pomalé kroky. Někdo říká hlubokým mužským basem: „Hohu hóhe, hóhe nessere, hohe holusím!“

„Poslouchej, možná se pár dní neuvidíme,“ měním téma.

„Tušil jsem to,“ hrkne v něm. „Co zas?“

„Chci to už vyřešit.“

„Dej tomu čas.“

„Času je málo.“

„Co máš v plánu?“

„Můj plán je chovat se podle okolností, ne podle plánu.“

„Můžeš to rozvést?“

„Nemůžu, protože sama nevím, jak to bude probíhat. Do jistejch situací se nedá proniknout jinak, než že do nich vletíš po hlavě a uvidíš. Hlavně teda chci, abych nedopadla jako ten zlej pes, co snědl pejskovi a kočičce dort.“

Chtěla jsem, aby se Ef zasmál, ale nevyšlo to. Kouká do země a zarputile probírá možnosti, jak mi pomoct. Bohužel nemá představu, do čeho se zapletl. Ti dva se drží pevného záměru, přičemž nemám představu, o jaký záměr jde. Připadám si jako sonda, která má úkol nasát do sebe vzorky špíny a odevzdat je k dalšímu zpracování.

Jenže komu?

Když jsem

poprvé otevřela oči, spousta jevů, procesů a tvorů mi vzala dech. Byla jsem šťastná, když jsem mohla pozorovat dokonale funkční hmyz, červy, pavouky, všechny tvory, co vypadají, jako by si na nich někdo odzkoušel princip, který poté dospěl až k těmhle zmateným pánům tvorstva. Nižší tvory lidé zabíjejí. Sami nemají důvod k existenci, tak zbavují života všechno, co smysl má. Na zvířata pohlížejí jako na živé konzervy, případně zdroj zábavy.

Pořád se musí stimulovat, pak zase zklidňovat, stabilizovat, nikdy nejsou stabilní. Tím pádem se neumějí soustředit na řešení jakékoliv situace. Nejzmatenější bytosti na téhle planetě. Páchají násilí, aby přehlušili hluk vlastních výčitek. Největší radost jim působí cizí utrpení.

Kráčíme s Efem

po železném mostě nad řekou – napřed tam a potom zase zpátky. Ef šoupe nohama. Je v koncích stejně jako já. Prohlíží si nábřeží, řeku, nebe, hemžení davu. Strne štěstím, když kolem nás projede City Elefant.

„Nemám sice cit,“ říkám, „ale to nic nemění na tom, že jsem s tebou ráda, jo? Nemám tě už tak ráda jako ze začátku, ale pořád ještě dost na to, abych s tebou chtěla dál bejt.“

„Nemáš mě ráda?“ reaguje přesně na to, co nestojí za rozbor.

„Říkám, že mám.“

„Co jsem zkazil?“

„Nic.“

„Co ti teda chybí?“

„Nic. Pochop, jsem prostě nejistá, když spoustu věcí dělám teprve potřetí, podvacátý. Mám nedostatek praxe. Chci umět, co umíte vy všichni.“

„Lhát, podvádět, vztekat se, krást, nechat se okrádat, žít ve střehu, čekat, kdy tě kdo podrazí, to chceš?“ žasne.

„Zapomněl jsi na labutě.“

„Na jaký labutě?“

„Šlapadla na Vltavě – slíbils mi, že se na nich půjdeme projet. Taky zkušenost.“

Směje se té představě. Směju se s ním, aby to šlo rychleji.

„Labutě ti chyběj,“ říká a ze zkušenosti ví, že labutě byly předehra k závažnějšímu sdělení.

„Chyběj mi, ale hlavně teď potřebuju pár dní volna.“

„Beze mě?“

„Bez tebe.“

Šlape vedle mě s hořkou duší. U kraje mostu si uděláme přestávku. Opíráme se o zábradlí. Ovine mi ruku kolem ramen, lehce se přitiskne bokem. Pozorně vnímá, jak ve mně pracují vlákna, jak ve mně cosi tichounce vrže.

Přilepen k žulovému okraji náplavky se houpe ve vodě starší muž s pleší, obličejem dolů. Utopený člověk. Vypadá čerstvě, brzy ho najdou.

Ef si ho nevšiml. Úporně zkoumá a zatracuje jednu možnost za druhou. Co on, co já, co Rašna, co Smrťák.

Scházíme po rozvrzaných,

rozpukaných dřevěných schodech z mostu na Výtoň. Už mě nebaví se loudat. Napálím to směrem, kterým jsem ještě nešla. V dálce na kopci ohnivě svítí fasády kostelů, ústavů a baráků ozářené vycházejícím sluncem.

„Nechoď za mnou,“ řeknu přes rameno – samotnou mě to udiví. Marně se snažím dohledat, proč jsem to řekla teď a tady.

„Je eště skoro noc,“ namítne.

„Noc mám ráda,“ odpovím.

„Kam chceš jít?“

„Nevím, prostě chci jít sama.“

Jak se vzdaluju, zvyšuje hlas: „To chceš jako spát na Hlaváku?“

„Nevím, co je Hlavák.“

„Mezi zlejma lidma, co tě budou mít snahu využít?“

„Mezi těma jsem pořád.“

„Míníš i mě?“

„Tebe ne.“

„Tak proč, sakra?“ křičí přes celou křižovatku.

„Nerozčiluj se, prostě mě nech jít.“

„Vrátíš se?“

„Asi jóó.“

„Kdy ale?“

„Nevím.“

Ef mění směr, jde pryč. Tváří se vyrovnaně, ale je jasné, že spěchá dát si za prvním rohem alkohol.

Sedí a zoufá si. Nejradši bych šla za ním a dala si s ním rundu. Ale probudil se ve mně nějaký nový cíl. Ef to vnímá jako zradu, zkrat, ale není to zkrat. Je to přejatá, čistě lidská netrpělivost. Zvědavost. Chuť poznat zblízka tohle staré, špičaté, vykořeněné, notoricky užvaněné město.

Jdu dál podél viaduktu,

vpravo je nějaké mrtvě bílé, nejspíš secesní nádraží. Z jeho střechy rostou břízy, není asi v provozu. Zahnu do parku a opravdu – hned zkraje posedává shluk agresivně stylizovaných lidí, kteří nepůsobí, že by věděli, co tam dělají. Kolem nich se motají zavalití zlí psi. Jeden mě zahlédne, chvíli větří. Rozeběhne se ke mně, dýchá, pěna mu stříká z mordy. Lidé čekají, jak to dopadne. Zdá se, že se do mě chce zakousnout.

Pohlédnu mu do očí, vyrazím ultrazvukový štěk. Málem udělá kotrmelec, stáhne uši, ocas a běží zpátky. Není to žádné vítězství. Nebojím se nikoho kromě Rašny. A Rašna se bojí víc mě než já jeho. Má ze mě takový strach, že mi při každém kontaktu hned zavede anestezii, neosloví mě jménem a nikdy se mi nedívá do očí. Ví, jaká jsem uvnitř, ví o mně všechno krom toho, co jsem se naučila, když mě pustil z dohledu.

Na lavičkách sedí další páchnoucí lidé. Jeden vstane, zastoupí mi cestu. Dám mu padesátikorunu a zároveň krátce zavrčím. Zbledne, padne zpátky na lavici, drží se za krk.

Jsem kopie, ale originál vyřídím během vteřiny. Ze začátku mi to připadá zábavné, od jisté chvíle z toho šílím. Kdybych chtěla, mohla bych na pár vteřin ochromit řidiče tramvaje – nezpomalil by v zatáčce, těžká tramvaj by se svalila bokem, prorazila by zábradlí, žuchla do řeky. Ale copak to chci? Nejsem Olga Hepnarová. Nechci nikomu ublížit, chci si to tu jen trochu prohlídnout.

Prohlídnout,

případně si s někým popovídat. Popovídat, případně najít místo, kde bych měla pár dní klid. Ef má pravdu – takové pro mě neexistuje. Ó, ó, sakra blé. Navíc si neumím představit, že bych ho jen tak opustila. Jeho mozek je plný omylů a chyb, je pomalý, opakuje se, každou chvíli padá únavou, ale má mě rád. A má se mnou trpělivost. Takovou, jakou se mnou už nikdo další mít nebude.

Vracím se na nábřeží, k vodě. Dole pod vozovkou jsou prý dutiny, dómy, jeskyňky. V nich bedny s věcmi. S jakými? Nevím. S věcmi, které potřebují vojáci, hasiči, krizové štáby, někdo takový. Nevedou k nim dveře, poklopy, nelze se k nim dostat. Spáry mezi kamennými kvádry jsou místo maltou vyspárovány trhavinou. V případě potřeby se zvenku odpálí, kameny se sesunou na náplavku a místo vydá svoje tajemství. Aspoň to tvrdil Smrťák.

Jisté je,

že až se s nimi setkám, budu od nich něco chtít. To nečekají, takže nebudou ochotni o mojí prosbě vůbec uvažovat. Určitě mě ze všech sil hledají a netuší, že tentokrát potřebuju najít já je. Radši bych mluvila se Smrťákem, jenže doopravdy pomoct mi může jenom Rašna.

„Když budeš poslušná, udělám ti sestru,“ slíbil mi kdysi.

Třeba to byla lež. Zkusím mu to ale připomenout. Chci, aby mi udělal sourozence, dvojníka. Někoho, kdo bude zaplaven údivem stejně jako já. Kdo bude cítit, že každá změna počasí, prostoru, světla, každý krok, molekulární posun, setina vteřiny, obsah prachu, pylu má svoji k zbláznění specifickou chuť.

Toužím po něm tak, že ztrácím pud sebezáchovy.

S Rašnou to bude zlé. Za prvé – musím zařídit, aby mě vůbec vyslechl. Může být, že si to napřed slíznu. Bude mě zase trápit, bude u toho mlaskat, slinit, budu muset leccos spolknout.

Za druhé – je třeba najít přesvědčivý argument, aby uvěřil, že můj návrh je v jeho prospěch. Že se nabízí progres. Dva rovnocenní jedinci jsou víc než jeden. Musím to promyslet, rozvést. Nemůžu tam přijít a říct: Hohu hóhe, hóhe nessere, hohe holusím!

Za třetí – když to nepůjde jinak, zkusím ho k tomu donutit.

Následující dny

lítám po městě, nasávám pachy, naslouchám rozhovorům, jezdím dopravou. V noci lezu po střechách, hladím plaché kočky, sleduju trýznivě nepopsatelnou hru světel. Když jdu kolem pozdně letní barové zahrádky, občas někomu hbitě vezmu panáka, lupnu ho do sebe, dám sklenku zpátky a jsem pryč. Dost lidí si toho ani nevšimne. Jiní začnou kvílet, volat personál, domáhat se vysvětlení, až když jsem daleko, schovaná v davu.

Spím v parku v hustém přízemním jehličnanu. Plížím se trávou, můžu se zbláznit z toho, jak voní. Strkám nos do krysích hnízd, očichávám opilce spícího na hromadě písku.

Přes den kroužím po vnějším obvodu centra. Vedu rozhovory s náhodnými lidskými vzorky. Nemůžu nevidět, jak jsou zpomalení, dezorientovaní, plní lhostejné nenávisti. Mladší mají víc energie, ale ti zas nemluví o ničem jiném než o splátkách a o práci – jakou mají, nemají, chtěli by mít a co udělají pro to, aby ji dostali.

Třicet sedm lidí se se mnou pustilo do souvislejší řeči. Patnáct z nich jsem poté byla nucena odradit od jejich lidských úmyslů. Snažila jsem se to nepřehnat. Nikoho jsem se ani nedotkla. Ono stačí štěknout. Vyslat kapku zlé energie.

Konečně jsem

samostatná nebo skoro samostatná. Až se mi z té volnosti motá hlava. Těšila jsem se na samotu, ale nejsem na ni stavěná. Můžu se zjevovat a mizet, trávit hodiny v neprostupném křoví uprostřed Škroupova náměstí, detailně tam odtud pozorovat lidi. Poslouchat, jak mluví, když mají dojem, že jsou sami. Můžu šplhat po klenbách nočních kostelů, kam se nechávám na noc zavřít. Lízat kameny, z nichž jsou vystavěné. Můžu plavat pod hladinou řeky, rušit veliké, plísní pokryté ryby v bahnitých skrýších pod břehem, nacházet na dně kladiva, střepy, dráty, hebké koberce rostlin, vlající textilie, rzí rozežrané střelné zbraně, narážet na vykulené utopence.

Má to vadu – jsem tu jenom já. Není nikdo, s kým bych se mohla podělit.

Jednou jsem vlezla otevřeným oknem do zhasnutého bytu. Byl prázdný. Až v zadním pokoji seděl potmě šedovlasý pán, v ruce sklenici. Myslela jsem, že ho potěším, když mu odrecituju báseň, kterou jsem našla v Efově knihovně: I když jsem bloumal z pokoje do pokoje, nikoho jsem doma nenašel. To je klika, říkal jsem si. I po mnoha letech jsem pořád ještě chtěl vyměnit kamarády, lásku a hvězdné nebe za dům, kde nikdo není doma, kam se nikdo nevrací a všude plno chlastu.

Místo aby ho to potěšilo, zachroptěl a začal se dusit. Utekla jsem a zjistila, že tohle není, oč jsem stála.

Asi proto

mě to najednou táhne domů za Efem. Za jediným blízkým. Jediným, kdo mě bez zbytečných dotazů obejme, uklidní, pohladí.

Už když se blížím k domu ulicí Na Jezerce, zvyšuje se mi tep. Zvláštní. Těším se na něj, jako bych ho neviděla věčnost. Snad tam je. Když ne, počkám.

Beru schody po čtyřech, proletím točitými schůdky, vezmu za kliku, je odemčeno.

„Jsem doma!“ křičím. Proč křičím? Asi mám opravdu radost?

Objímáme se. Cítím jeho lidskou vůni, drobounkou nervozitu. I jemu srdce tluče rychleji než normálně. Drží mě, jako by mě už nechtěl pustit.

„Přišla jsem, protože vím, žes mě chtěl vidět. Jsem moc ráda, že tě vidím, člověče, bohužel ale tentokrát nezůstanu dlouho.“

Tohle jsem měla říct později, zbytečně mu zkazím večer. Chtěla jsem vytvořit zdání starých časů, ale neumím to. Posrala jsem to pořádně. Vidím to na něm. Jak mě uviděl, otevřel mi celou svoji duši, a já řeknu tohle.

Aniž vím proč, rozbrečím se.

„Ty umíš brečet,“ žasne.

„Naučila jsem se to.“

Radši se znovu obejmeme, hladíme se, tiskneme – ano, tohle je pořád pěkné. To neztratilo sílu. Přesně to, po čem se mi nejvíc stýskalo. Jako bychom se vznášeli v husté kapalině.

„Proč nemůžeš zůstat?“ ptá se.

Když už jsem to rozmázla, ujistím ho, že udělám všechno, aby to dobře dopadlo.

Reaguje zázračně, jak to umí ze všech lidí, co znám, jenom on. Nahodí nezávaznou řeč.

Ráda skočím na špek. Probíráme lehkým tónem obvyklá témata. Co on, co já, co my dva. V čem se lišíme, v čem ne a k čemu to vede. Co svět. Budoucnost, přítomnost.

„Svítá – pojďme si lehnout,“

navrhuju. „Polož se, uvolni se… Hrabu se ti v moudí – nevadí?“

„Ne,“ odpoví.

Objímáme se, čicháme k sobě, dotýkáme se. Shodíme hadříky a začneme si dělat všechny ty věci, co jsme si dělali dřív. Je to mnohem silnější než kdy předtím. Je v tom jeho nastřádané zoufalství, moje bolest, že ho tady budu muset nechat s jeho samotou. Touha oddálit, co se musí stát. Základní lidská iluze – zůstat v sobě a už se neoddělovat. Konečně jí taky rozumím.

Vyjeknu, když mi strčí pár prstů do zadku. Vyjekne mnohem víc, když to udělám já jemu. Mažeme se niveou, kloužeme po sobě a v sobě jako hadi. Vzruší mě to, až ustříknu.

Za oknem se začíná dělat světlo.

Když skončíme, dá se do mě kosa.

„Je ti zima?“ ptá se.

„Ne, ne, ne,“ drkotám.

„Vem si mikinu.“

„Ne, ne, pojď ke mně. Táák.“

Hodím na nás duchnu.

„Umáku,“ sděluje mi Ef nakřáplým tónem. „Musím ti něco říct.“

„Mluvil jsi s Rašnou, je to tak?“ říkám.

„Jak to víš?“

Jak to vím – jediná možnost, jak se pokusit dát události do pohybu. Smrťák na mně visí, ale funguje spíš jako hlídací pes. Věnoval mi svůj způsob myšlení, takže logicky neví, kdo jsem.

Ef se nevzdává, balí dotaz do různých mutací, ale hraju to do kouta. Sama nevím, co udělám, vím jen, že nemůžu couvnout.

Padne na mě kompletní únava. Všechno ve mně zchladne, zpomalí. Jsem obyčejná chodička, mluvička. Interaktivní stvůra, co si namlouvá, že ví, jak to rozštípnout.

„Nezdřímneme si?“ navrhne Ef.

Poprvé, co jsem

v tomhle těle, se mi zdá sen. Nevidím dobře. Jako ve starém filmu – přes všechno jakoby sněží. Obklopují mě nějací zřízenci. Zavalití, lysí, neohrabaní, rozměklí. Vypadají spíš jako obří červi. Probíhá kontrola provázená mou apatií, zmrtvěním, odpojením. S hrůzou si uvědomím, že začal konečný rozbor. Dlouhý jazyk mi visí mezi obnaženými zuby. Chci něco říct – už to nejde. Nejstrašnější je odnímání mysli. Hasne cit, zrak, sluch, významy, obrazy, souvislosti, mizí svět, co se už nikdy nevrátí.

Kolem poledne

řinčí telefon, Ef bere pevnou linku. Zaslechnu nezaměnitelný skřípavý hlas. Kňourání, chraptivý plicní kašel, kafe, cigarety. Merxbauerka. Co chce, je jasné.

„Jdeme hlídat psa,“ oznamuje Ef.

Vtom mě to napadne – pes!

Nemusí to být bratr, sestra, úplně by stačil pes. Kdyby se upravil, upgradoval na moji úroveň, bylo by to ono. Není nutné používat lidskou řeč, ta jen zdržuje, je nepřesná, deformuje obsah. Stačí tichá shoda na stejné frekvenci. Konečně nápad!

„Fajn,“ říkám co nejvšednějším tónem. „Nevadilo by ti, kdybych ho dneska vzala na procházku sama?“

„No – jak chceš… Hm, aha. Ty nechceš, abych…?“

„Neboj, pak přijdu a budeme spolu. Veze ho sem?“

„Veze. Nesouvisí to doufám s nějakou tvojí tajnou diverzantskou akcí?“

„Jak by mohlo?“

„Co já vim – mám o tebe prostě strach.“

Do prdele, proč o mě máte všichni strach, říkám si, já chci mít pokoj!

„Žádnej strach,“ povídám, „uděláme si dneska delší procházku, je tam hezky.“

Dám mu dlouhý polibek. Vlahý, bolestně upřímný, protože mě přepadne tušení, že on to svým způsobem odsere nejvíc. Ef mi dá taky polibek. Taky upřímný, taky bolestně vlahý.

Beru psa

a bez loučení pádím z domu, jinak bych neodešla. Nebude to snadné, ale jiné řešení neznám. Mířím rovnou k Rašnovi. Nejdu tam ráda. Chtěla jsem zavolat Smrťákovi, aby byl u toho, ale nemám odvahu – píšu mu aspoň sms. Modlím se, aby se tam objevil dřív, než si mě vezme Rašna do prádla.

Bude náročné nechat je vyzuřit, uklidnit, sehrát návrat ztracené dcery. Nespěchat na ně. Nechat se ponížit, když budou chtít. Vydržet to. A hlavně odhadnout chvíli, kdy jim bude vhodné podsunout návrh.

Návrh zní: Vyrobit psa s kvazi lidskou inteligencí. Jako třeba tohohle, kterého mám zrovna u sebe – jen většího a výrazně bystřejšího. Superpsa. Überhunda. To by je mohlo zajímat. Na to peníze, zdá se, mají. Musím jim vsugerovat, jak by bylo prospěšné a všestranně výhodné, kdyby rovnocenná dvojice člověk – pes operovala samostatně v terénu. To by se přece určitě dalo prodat. Sériové zakázky pro různé složky. Nesmím ale zabíhat do detailů, závěr si musí udělat sami. Byl to vlastně jejich nápad, uhu, aha. Jo! Jenom jsem jim ho vlastně připomněla…

Mohlo by to vyjít,

pokud se nenechají strhnout běsněním, že jsem se bez dovolení vzdálila. Běsnit asi budou. Budou mě chtít dostat zpátky pod kontrolu. A protože pod kontrolou být nechci, bude to složitá návštěva.

Pokračuješ mechanicky dál

po nábřeží. Jedinkrát se ohlédneš – Uma rázuje příčnou ulicí pryč od vody. Jakmile je z dohledu, opřeš se o zábradlí. Zíráš dolů na náplavku. Obrýlené mladé dvojičky v předimenzovaných kulichách – klauni nové doby, pomuchlané party vracející se z tahu, pejskaři, krmiči kachen, zadumaní jedinci, melancholici.

Stočíš to proti proudu tiše plynoucího Botiče do Nuslí. Stejným směrem, kterým odešla. Ne že bys ji nutně chtěl sledovat, ta bude dávno s někým plkat nad panákem, ale nemůžeš jinak. Jdeš i nejdeš za ní. Potřebuješ ji najít, pak se uvidí.

Procházíš parkem pod Nuselským mostem, mineš Synkáč, kráčíš podél seřaďovacího nádraží. Proplétáš se olejnatou čtvrtí plnou podezřelých provozoven a strohých činžáků s odfouknutými omítkami, slepých zdí se zbytky padesát let starých reklam, krajem jeřábů, hradel, výkopů, odstavených vagónů. Pach plynu, železa, mazadel, trosečnických doupat, spáleniny.

Loudáš se kolem otevřených oken, z nichž zaznívají ranní hádky, třískot, jek. Padají zkušené tvrdé facky.

„Zavraždils vlastní cerúú, tě udám!“ huláká ženský hlas.

V odpověď kdosi láme nábytek, o dvě okna dál zas někdo někoho škrtí, možná se líbají. Ano, dva tlustí odbarvení – líbají se.

Vytáčíš Umino číslo pětkrát, osmkrát. Potřebuješ se dovolat, nasadit lehký tón, zklidnit ji, kamkoliv si pro ni dojet, odvézt ji, obejmout, rozveselit, postarat se o ni.

Je nám líto, ale s volaným číslem se nyní nelze spojit. Je buď nedostupné, nebo vypnuté.

Chci jít sama,

řekla jasně, a protože tě zná, vypnula telefon. Snažíš se uvažovat věcně. Zjevně tě má momentálně dost. Nasytila se. Nemá důvod se vracet. Chce poznat jiné lidi. V něčems ji zklamal.

Vzápětí po ní zatoužíš, až bys řval žalem. Nedovedeš si představit další den bez ní. Zvykl sis na její věcně podložené dotazy, na nutnost přesně formulovat odpověď, na krutě nestrannou reakci. Na její hranatý humor, dětskou příchylnost. Na její závislost na tobě. Na její dokonalou kundu. Na schopnost chytit se v jakémkoliv prostředí a hned začít komunikovat.

Ať už lítá v čemkoliv, musíš ji zachránit. Obalit ji bezpečím, vrátit všechno na začátek. Zalézt s ní někam, kde vás nenajdou. Nějakým způsobem dočasně eliminovat Smrťáka s Rašnou. Vyplatit je – nesmysl. Vydírat – není čím. Co teda?

Vybrat garáž

v Lysolajích – to je možná ono. Odvézt veškeré roztoky, krémy a kapaliny, co tam budou. Všechno, co Uma potřebuje.

Především ji ale musíš najít – obcházet městem a nahlížet do kafíren nemá smysl. Je nutné opatrně ťuknout na někoho, kdo ji zná.

Za pár tisíc vytáhneš ze známého, pracujícího ve státní správě, Rašnovy údaje. Ulici, číslo, pevnou linku, mobil, registraci firmy zabývající se dovozem ropných olejů na jméno Rašna Reginald. Rozvedený, jedno dítě, vystudovaná antropologie a genetika na PřF UK, dlouholetá praxe v zahraničí (bližší údaje neuvedeny), trestní rejstřík čistý až na dva roky zákazu řízení motorových vozidel. Registrace legálně držené palné zbraně.

Rašna je evidentně oříšek nad hranicí tvých možností. Jestli mu chceš navíc vykrást garáž, neměl bys mu v žádném případě volat. Přesto to uděláš v naději, že se naskytnou nové okolnosti a nic podobného nebude třeba.

„Příjem,“ řekne, když to zvedne.

„Tady František od Umy,“ řekneš.

„Co chcete?“

„Chci s vámi mluvit.“

„Čekám vás zítra o půl dvanácté. Adresu, předpokládám, znáte, zkuste zazvonit.“

Do Hodkoviček

je daleko, a tak máš čas zvažovat, houpán prázdnou sedmnáctkou, s čím vyrukuješ. Nevíš ani, komu patří lysolajská vila. Dům i garáž odemykal Rašna, nejspíš tedy jemu.

Vystoupíš, obcházíš parcely, najdeš ulici, číslo, stiskneš zvonek. Bezejmenný, nicméně jediný.

„Ano?“ zachrastí sotva slyšitelně mluvítko.

„To jsem já,“ řekneš suchým hlasem.

V nitru přízemního domku bouchnou dveře. Domácí pán vystoupí ze tmy, na sobě fialovou šusťákovou bundu, zelené kalhoty s vyžehlenými puky, hnědé polobotky. Mnohonásobné temné kruhy pod očima, uhýbavý pohled, zjevná světloplachost. Je v něm cosi beztvarého.

Beze slova tě usadí v pokoji, kde je stůl, tři židle, lustr, hodiny, vysoká tmavá skříň, na ní porcelánová socha slona a jinak nic. Nervózně si mne krk. Jemná napuchlá kůže vypadá, jako by na ní ani nerašily vousy. Vytřeštěné panenky těkají kolkolem, jenom na tebe nepohlédnou. Chvíli působí jako z blázince propuštěná vdova, chvíli jako z klidu vyrušená muréna. Na vteřinu se lekneš, že sedíš sám v místnosti s nebezpečným psychopatem. Na stole oproti celkovému dojmu spočívají klasicky formované ruce tvůrčího člověka. Ruce se štíhlými prsty, jaké mívají El Grecovi světci.

„Co chcete?“ ptá se.

„Vědět, kde je,“ říkáš.

„Nevím – ale běda vám, jestli ji schováváte.“

„To bych sem nejezdil.“

„To právě ano – klasický zastírací manévr, že.“

„Není to tak.“

„Co teda chcete?“

„Už jsem řek.“

„Máte další otázku?“

„Vědět, o co šlo.“

„Ode mě se to nedozvíte.“

„Od Smrťáka zřejmě taky ne.“

„Není co – vaše role byla zcela okrajová.“

„Tušíte aspoň, kde by mohla bejt?“ zkusíš to ještě jednou a už v tu chvíli víš, že jsi tu zbytečně.

„Myslím, že to tušíte spíš vy – proto s váma vůbec ztrácím čas. U známých, u někoho, s někým? Schoval jste ji?“

„Neschoval.“

„Kde je?“

„Nevím.“

„Jestli ji chcete vidět, musíte ji najít. A pak mi dáte okamžitě vědět.“

„Co kdybych zaplatil?“

„Za co?“

„Za možnost ji vidět.“

„Nebuďte drzej. U mě není, to byste tu neseděl. Jestli se objeví, zařiďte, aby se hned ukázala. Pokud ne, berete na sebe zodpovědnost za něco, co neunesete. To je všechno.“

Nevěda proč pohlédneš na slona na skříni. Běží vpřed, chobot bojovně vztyčen. Je na něm nános prachu, pavučin.

Rašna tě doprovodí

ven, zamkne za tebou. Kráčíš nanicovatou okrajovou čtvrtí po chodníku mnohokrát záplatovaném nekvalitním asfaltem. Obzor je zavalen antracitovou černí. Zpoza vrat štěká pes. Směrem od centra vyjí sirény, třaskají rány, bubnují vrtulníky.

Snažíš se poskládat fakta. Krátký, ostrý, čerstvý, občas děsivý, přitom v zásadě normální vztah s tou holkou. Intenzivní zájem dvou dědků o ni, potažmo o tebe. Co z toho vyplývá? Co chtějí?

Co ty s tím? Tři možnosti – jde o čistě tvůj psychický lapsus. Strýc měl parkinsona, otec alzheimera, matka trpěla paranoidním bludem – ke konci v tobě stabilně viděla svého dávno zemřelého bráchu, co jí dlužil dvě stě tisíc.

Za druhé – Uma je normální ženská. Většina jejích triků by se dala vysvětlit, snad i natrénovat. V tom případě se můžeš vykašlat na zodpovědnost, kterou ti pořád podsouvají. Zato tím spíš potřebuješ tu holku vidět, přivinout.

A za třetí… Co za třetí? Před pár vteřinami jsi věděl, najednou máš v hlavě prázdno. Přestáváš se kontrolovat. Paralyzuje tě mix žárlivosti, bezmoci a samoty. Léty nastřádaná vnitřní samota se provalí, když to člověk nejmíň čeká. Zoufalství nevzniká jen tak z ničeho. K němu se každý musí pomalu, poctivě propracovat. Spousty nadějí, přechodných zlepšení, slibů, snah, pak zase ran. Trvá dlouho, než si jedinec dokáže přiznat, že je definitivně v řiti. Zvláštní je, že to přináší ulehčení. Teprve ve chvíli, kdy si připustíš, že se z toho už nejspíš nevyhrabeš, najdeš sílu odhodit část křivd, výčitek a jiných toxických sraček, které v sobě taháš dlouhá léta, a najdeš aspoň tolik rozvahy, abys mohl pokračovat.

Takže ještě jednou: nevíš, co dál. Otevřená řešení selhala – musíš improvizovat. Když nemáš na výběr, zbývá ti než krok do prázdna. Provést nějakou pitomost. Nerozumnou a riskantní.

Jo – vlastně ano! To je přece ta třetí možnost.

Vybílit cizí garáž,

nota bene divně situovanou vzadu za barákem ovšem nebude sranda. Chce to přípravu, mapu místa, plán. Minimalizovat možnost, že tam někdo bude. Zjistit, jestli je tam nějaký přístupný vjezd, poněvadž bude třeba ty věci rychle naložit. Plus schrastit auto s řidičem – sám to nezvládneš. A hlavně to všechno potom zašít někam, kde vás nenajdou.

Znáš jistého pětatřicátníka s mikrobusem, na něhož je spoleh – nic neřekne. Jednak pár let seděl poté, co se vrátil z cizinecké legie – už tam se odnaučil mluvit. Poté si ještě v Kostarice v určité fázi opojení ayahuascou odřízl kuchyňským nožem jazyk. Vykrádačky ho nevzrušují, protože si jimi běžně přivydělává.

Chvíli trvá, než na něj seženeš spojení. Chvíli trvá, než se mu dovoláš. Chvíli trvá, než se sejdete. Chvíli trvá, než mu v obecných rysech vysvětlíš, co bys od něj potřeboval. Chlapík přispívá do debaty hlavně chrčivým dechem, srkáním, mlaskáním a shluky samohlásek. Nicméně se nakonec domluvíte, že až nastane doba, ozveš se mu.

„Tach jo,“ řekne.

První srozumitelná věta, co z něj vylezla.

Mezitím trčíš doma

a doháníš pracovní resty. Bereš, co se nabízí – upravuješ stránky v InDesignu, navrhuješ firemní polepy, leaflety.

Zbylý čas věnuješ plytkým ponorům do webu. Před dvěma tisíci lety vyřezal řecký sochař ze slonoviny dívku tak krásnou, že se do ní zamiloval, a uprosil bohyni lásky, aby jí vdechla život – čili patrně zešílel.

V půlce šedesátých let vedl počítačový program ELIZA s uživateli konverzaci tak, že opakoval jejich výroky a na základě klíčových sloves kladl otázky na tělo studentům, s nimiž komunikoval.

V roce 2006 futurista Raymond Kurzweil popisuje exponenciální růst počítačového výkonu a připomíná blížící se moment singularity, kdy kompjútry dosáhnou inteligence srovnatelné s lidskou.

Nezvyklé spojení živých buněk a mechanického robota předvedli vědci z Harvardovy univerzity. Umělý rejnok dokáže plavat díky potkaním svalovým buňkám, naučeným reagovat na světlo. Potkaní buňky prošly genetickou modifikací: vědci do nich vložili gen z řas, a ten je při ozáření modrým světlem donutí zareagovat stažením. Pokud tedy na rejnoka dopadne modré světlo, buňky se stáhnou a jeho tělo se prohne vzhůru. Když světlo zhasne a stah povolí, kostra se pružně prohne na druhou stranu, a tak se „živý stroj“ pohybuje vpřed.

Zakladatel European Robotic Research Henrik Christensen zase tvrdí, že bychom během několika let mohli s roboty běžně provozovat sex a možná i jistou formu citového života. Nejprve jsme roboty využívali ve výrobě, pak v domácnostech, dnes se stávají našimi citovými partnery, míní profesor Levy z Maastrichtu.

Pokud vám bude chybět čelist, ruka či kus kůže, nebude problém, slibuje jakási Liliana Berezkin. Pomocí nanovláken vám vypěstujeme náhradu, která vytvoří funkční celek, dušuje se Liliana. Zavádění podobných materiálů do klinické praxe brzdí už jen čistě etická otázka. Pravidla zatím nejsou dána, replikace orgánů je však už možná.

Čelist, ruku či kus kůže

si už dneska může dovolit kdejaká svině. Třeba JUDr. Lemiš Jurgis a mnozí nad ním a pod ním. Majitelé hodnot. Nová honorace. Vyslanci hrabivé nicoty, kteří jsou tu náhle doma víc než kdo jiný.

Ověřil sis mimochodem, že JUDr. Jurgis vylil perka jenom tobě. Zbytek obyvatel zůstal ve svých bytech. Proč jenom tobě? Důvody můžou být nejvýš dva, první čistě pragmatický. Zato druhý – to už není jen na palici – to je buď prapodivně složitý komplot, jehož praktický cíl si neumíš představit, nebo nějaká vpravdě morbidní hra. Obojí postrádá zakotvení v realitě.

Místo spaní civíš do zdi

a vzpomínáš: tady jste lehávali, drželi se za ruce, nohy, lnuli k sobě, oťukávali se špičkami jazyků a sledovali LCD. Měla ráda seriály – Black Books, Scott and Bailey, Little Britain, Teorii velkého třesku, Křemílka a Vochomůrku, Most, Případy 1. oddělení a jiné. S otevřenými ústy sledovala pořady BBC-Earth stejně jako jakuzáky na motorkách, Show Jana Krause, DVTV. Animované medvědy z Potkali se u Kolína naopak prudce odmítla. Zato s enormním zaujetím vyhledávala zpravodajské klipy s Kim Čong-unem. To je opravdu člověk? tázala se s nedůvěrou.

Ferreriho Velká žranice z roku sedmdesát tři ji rozesmála, až jsi o ni měl strach. Chechtala se dlouho do noci. Škytala, třásla se, zimničně chvěla. Když ses ptal, co ji tak exaltuje, řekla, že by se taky jednou chtěla řádně posrat. Že to nezná a že to musí být něco úžasného.

Zpočátku si nebyla jistá, jestli se směje na správných místech, pak srovnávací metodou objevila, že ani ty se nesměješ tam, kde bys měl, tak to hodila za hlavu a hihňala se všemu.

Jednou jste v rámci odpoledního sledování natrefili na dokument o japonských humanoidních zdravotních sestrách, majících v arzenálu až sedmdesát mimických nuancí. Smíření, lítost, pochybnost, váhavost, apel na osobní statečnost pacienta i příbuzných, přísnost, korektní zájem o osobní vztahy, a dokonce snad i jistý náznak škodolibosti – u Japonců je ovšem vše mírně nečitelné.

Dokument trval přes hodinu.

„No jo – tcho,“ odmávla ho Uma. „Ale zeptej se jich, co dělaj, když jsou mimo službu.“

Ponděláková si dole pouští

pořád dokola Divné století Jarka Nohavici. Z náhlého popudu sejdeš do přízemí, zaklepeš. Vítá tě, zve tě dál.

Na kredenci hotová Sagrada Familia z vinných láhví, PET flašek, placek od fernetů, becherovek, Baileys a všemožných dalších. Sedáš do rozvrzané thonetky, nevyhneš se nalití řádné dávky červeného a mnoha povšechných komentářů.

„Pani domácí, proč vy tady vlastně kromě mě nemáte žádný podnájemníky?“ ptáš se, když skončí.

„Lidi?“ zakvrdlá odmítavě oběma rukama. „Lidí jsem si užila za celej život až dost, kdepáák! Já chci mít klid… É, pane! Moc unavená! Kdepáák!“

„A proč jste teda pronajala tu půdu?“

„Půdu – nojó, jó. Manžel si přál, aby byla obytná. Aby tam někdo bydlel. Začalo to tou umělkyní, co si tam patlala ty svý kachle či vázy… Tá tady byla jenom pár tejdnů, než si zařídila aťas támhle pod kopcem. Nó – po ní sem přišel ňákej ňouma vod novin či snad vod televize, no a potom už vy se slečnou…“

„A jak k tomu přišla ta umělkyně?“ ptáš se jen tak do větru.

„Tá se znala s mym mužem, von se znal s někym, kdo prodal či koupil pár těch jejích mazanic.“

Vypiješ ještě sklínku a rozloučíš se. Merxbauerová – kde všude už ti zkřížila tahle mondénní opice s ukoptěnými prsty jakoby čistě náhodou cestu…

Před polednem osmého dne

rozdrnčí schodiště mix známých vibrací: Uma je ve dveřích.

„Jsem doma!“ hlaholí.

„Vítám tě,“ objímáš ji.

„Ahóój,“ huhňá ti do mikiny.

Na sobě má květovanou sukni po tvé ženě, džísku, tenisky. Koukáš na ni a znovu se ti zdá, že šílíš. Z koktavé mátohy, co neuměla dát dohromady větu, je ženská jako břitva. Bledá, přirozená, divoká. Voní městem – čerstvým povětřím, připáleným olejem, kouřem, podzimem. Zášleh zběsilé žárlivosti ti projede mozkem. Kde byla? S kým? Co se stalo?

Vzápětí to pustíš z hlavy, protože si uvědomíš, že úplně stačí, že je tady. Objímačka pokračuje. Zdvihneš ji dvacet centimetrů nad zem, lehce s ní zatřepeš jako kočka s myší, postavíš ji. Obvykle ji to rozesměje, tentokrát trik selhal.

„Přišla jsem, protože vím, žes mě chtěl vidět,“ říká rovnou. „Jsem moc ráda, že tě vidím, člověče, bohužel ale tentokrát nezůstanu dlouho.“

„Proč ne?“

Místo odpovědi se k tobě přitiskne. Srdce jí buší jak splašenému bažantovi.

„Jede ti srdce jak janek,“ podotkneš.

Překvapí tě, že má v očích slzy.

„Naučila jsem se brečet,“ komentuje to.

Hladíš ji, tiskneš, líbáš jí ruce, nohy, čelo, hrdlo, což ti vrací se stejnou vehemencí. Rotujete na sedací soupravě, snažíte se vmáčknout jeden do druhého. Jsou dvě možnosti, jede ti v hlavě – buď přesně kopíruje, co děláš, nebo tě má přece jenom aspoň trochu ráda. Po svém. Nicméně přece jenom.

„Proč nemůžeš zůstat?“ neuhlídáš jazyk.

„Chci udělat něco pro to, aby se tahle situace někam pohnula.“

„Kam přesně?“

„To až podle okolností.“

„Umo.“

„No?“

„Mně na tobě záleží.“

„Mně na tobě taky, taky. Nenamlouvej si ale, že jsem jako ty – to je iluze.“

„Drobný rozdíly tu jsou – nejíš, zato fest chlastáš.“

„Takovejch jsou miliardy.“

„Mě zajímáš ty.“

„Mě už znáš – víc toho ve mně není.“

„Je v tobě toho mnohem víc, byť mi nedá spát, že nemám šajna, jak s tím souvisím já.“

„Nevím – jsem pouhá Uma.“

„Stačil by malej upgrade a je z tebe vzorná pošťačka.“

„Vzorná řidička metra.“

„Kominice.“

„Klekánice.“

„Pilotka gripenu.“

„Ále prd. Ve skutečnosti nikdo nestojí o takový, jako jsem já.“

„Já jo, sakra.“

„To ale nic nemění na tom, že jsem tady k ničemu.“

„Kdyby vás bylo víc, a proč by nemohlo bejt, když jsi tu ty, kdoví, jestli byste to tu časem nedali aspoň trochu do rychtyku.“

„Jak asi?“

„Třeba už jen na základě toho, že se objevil někdo, kdo je vývojově vo fous vejš než člověk – na to tady čekáme už tisíce let.“

„Víš sám, jak by to dopadlo.“

„Hm.“

„A trvalo by to dlouho, dlouho.“

„Já se toho nepotřebuju dožít… Ale už teď je jasný, že lidi nevratně ztratili soudnost, rozum, kredit, ideje, identitu, historii, zmizely tradiční celky, vazby, který sice stály za hovno, ale nesly s sebou určitej řád. Místo nich tu vzniká novej nevyzpytatelnej, čím dál nebezpečnější prostor.“

„Svoje problémy si vyřešíte sami, jenže pak tady budete mít zpátky středověk a do toho já nepatřím. Já jsem nepodařená budoucnost, čili musím zmizet.“

„Umo, doboha! Dyť tě mám rád!“

„Svítá – jdeme spát,“ říká a shazuje šaty. Svlečená vypadá líp než oblečená – hadříky se na ní mačkají a prošoupávají na jiných místech než na normálních lidech, ale nahá je dokonalá. Pevný zadek, štíhlý korpus. „Polož se, uvolni se,“ dýchá ti do ucha. „Hrabu se ti v moudí – nevadí?“

Objímáte se,

tisknete, jihnete, vlhnete, zkoumáte objem, obsah, chuť. Chcípal jsi touhou po ní – a najednou je tu. Její ruka jemně přiškrtí tvého vartujícího vojáčka. Její prsa skoro až jako by zazpívala, když je stiskneš.

„Mám pocit, jako bych vevnitř svítila,“ vydechne.

Následuje kaskáda citových erupcí. Jsi zaplaven něčím, cos dlouho necítil – naléhavostí chvíle. Jedinečností. Konkrétností. Strmostí. Třaskavostí. Jiskřením, chutí zkratu. Vazkým odérem bezhlavého sexu.

Ležíte, oddychujete. Její hlava spočívá na tvém rameni. Celá se mírně chvěje.

„Je ti zima?“ ptáš se.

„Ne, ne, ne,“ drkotá.

„Vem si mikinu.“

„Ne, ne, drrr, pojď ke mně.“

„Tak jo.“

„Ááá.“

„Umáku…“

„Co?“

„Musím ti něco říct.“

„Mluvil jsi s Rašnou, je to tak?“

„Jak to víš?“

„Z logiky situace.“

„Shání se po tobě.“

„To vím.“

„Týká se Rašna toho, co chceš vyřešit?“

„Víceméně jo.“

„Je to nebezpečný?“

„Možná, ale záruka úspěchu je v…“

Odpověď zanikne v jekotu řezačky asfaltu. Je sedm. Okna dokořán. Před hlavním vchodem do domu usmolená ranní ptáčata v oranžových vestách porcují chodník. Prokousávají se k prasklému šoupěti. Po asfaltu se řine voda. Budou hodinku řvát, aby měli alibi, že tu byli. Pak odejdou na svačinu a ze svačiny se už nevrátí. V devět se do ulice vrátí ticho.

Zničehonic tě zavalí ochromující únava, nastřádaná za poslední týdny.

„Nezdřímneme si?“ zíváš.

„Chrr – chr – víí,“ odpoví Uma.

Odpoledne volá Merxbauerová

a jako vždy nevhod bzučí do sluchátka, jestli byste nepohlídali psa, že by to moc potřebovala a že ho přiveze a že by vám byla moc zavázaná.

„Jdeme hlídat psa,“ hlásíš mžourající Umě a už ani nepomyslíš na věčné shody náhod.

„Fajn,“ na to Uma. „Nevadilo by ti, kdybych dneska vzala psa na procházku sama?“

„No – jak chceš… Ty nechceš, abych…?“

„Neboj, pak přijdu a budeme spolu. Veze ho sem?“

„Veze. Nesouvisí to doufám s nějakou tvojí tajnou diverzantskou akcí?“

„Jak by mohlo?“

„Co já vim – mám o tebe prostě strach,“ ulítne ti, byť víš, že právě tohle jí vadí – že se do ní všichni bez přestání sereme.

„Žádnej strach – uděláme si dneska delší procházku, je tam hezky.“

„Dej vědět, kdy se zhruba vrátíte.“

„Jo. Za jak dlouho tu bude?“

„Za čtvrt hodinky.“

„Vyzvedneš ho prosím dole a já se mezitím připravím?“

„Hele – proč chceš jít sama?“

„Co se ti nezdá?“

„Sám nevím.“

Dobře víš, že to má občas ráda – vylézt sama na kopec, stát a valit nenasytná kukadla na hemžící se smetiště pod sebou. Vstřebávat jevy, detaily, zvuky. S někým si jen tak pohovořit, tahat z něj rozumy, nasávat rachot, ropot, argot, litanie, sledovat lidi v pozadí. Vše je pro ni uhrančivé, ostré, tajemné, čadící. Nemáš, jak jí v tom bránit, a nemáš, proč jí to nedopřát.

Chlupáč skočí na Umu,

radostí jí olízne krk. Posloucháš vzdalující se dupání po schodech. Chvíli zkoušíš pracovat, nejde to. Skočíš si pro láhev vína, nechutná ti. Uvaříš kafe, necháš ho stát. Pustíš si Nahou pastýřku, pustíš si Alibi na vodě, pustíš si Svatbu jako řemen, Labyrint lží, Drž si šátek, Taťáno!

Za oknem nastupuje soumrak.

Překonáš hrdost, voláš jí. Mobil má vypnutý.

Jdeš ven. Vzduch je čerstvý, nasáklý deštěm. Růžové nebe jako by nepravidelně pulzovalo. Mrdník kolem popelnic září roztodivnými barvami.

Obejdeš parky, nonstopy, náměstí. Pokoukáš, pohovoříš, vypiješ kafe. Jdeš domů, znovu čekáš. Neklid zvolna dostává obrysy. Nechals ji jít samotnou – chyba. Sice umí být nenápadná, šikovná, rychlá. Ale zase už je tam někde venku sama, zase se bezelstně baví s kdekým, kdo projeví zájem, zase přitahuje nejrůznější existence.

Jedenáct večer – proč tu dávno nejsou? Najednou se ti až zamotá hlava strachem o tu křehkou bytost.

Hodinu před půlnocí

opět volá Merxbauerka a sype do sluchátka hlasem, v němž vibrují tenké ostré struny: Pes není doma, co se děje? Kde jsme? Kde je pes? Není u vás? Tak kde je? Proč nevoláte?

Musíš s pravdou ven – se psem šla mladá a zatím se nevrátili.

Kupodivu neřve ani není sarkastická, jak to taky umí. Skoro se zdá, jako by se něčeho lekla. Prosí, ať jí zavolám, až budu mít zprávy.

Říkáš, ať je v klidu, že dáš vědět.

Leháš si, přikryješ se, po chvíli shodíš deku, vstáváš. Chodíš po místnosti, projíždíš telefonní čísla, na něž nevoláš, pouštíš si filmy, jež nevnímáš, listuješ periodiky, která nečteš. Ve tři ráno si čistíš zuby.

Kéž se někde zamotala, zabloudila, zakecala, zapomněla, kéž někde sedí a lije do sebe alkohol, který jí neškodí!

V 7:45 ráno

dychtí výtvarnice vědět, co je nového. Přiznáš, že nic. Vzdor nelidské hodině se táže, co se mohlo stát. Nevíš – Uma je mimo signál.

Navrhuje ti, zda bys s ní neobjel zvířecí útulky. Je to zoufalý nesmysl, ale proč ne, aspoň zabiješ čas. Říkáš, že se u ní zastavíš.

Ve čtvrt na deset ti otvírá zřetelně vyděšená ženská s nepořádně upleteným copem, odfláknutým make-upem, špatně zapnutým svetrem. Roztržitě cynickou mondénu odfoukl strach o hafana.

Nalévá ti kafe z konvice, sedá proti tobě, kolena v zelených punčocháčích se vzorem nočních můr. V pěšince jí odrůstají šedivé kadeře, má tik v oku, popraskané rty, okousané nehty.

Piješ sádrou chutnající kávu, na všechno kýveš. Nejsi koneckonců bez viny. Ano, vyrazíte hned. Ano.

Sedáte do citroena – ona kvůli chlupáčovi, ty kvůli Umě.

Výtvarnice preferuje monolog – mluví o psovi, o sobě, o psovi, o sobě.

Žiješ na tomhle kousku světa už drahný čas. Nepřekvapí tě, když u někoho propukne nestandardní psychický proces.

Obvolávání a objíždění

útulků vám zabere celý den – Libeň, Modřany, Měcholupy, Hafíci.cz, Nadace Tlapka. Mezitím voláš střídavě Smrťákovi a Umě – nic.

Merxbauerka konečně zaútočí: „Bydlíte s ní a nevíte, kde by mohla bejt? To je divný… Divný!“

„Divný je to od začátku,“ odpovíš.

„To nevím, jak myslíte.“

„Určitě aspoň tušíte.“

„Vy s ní jste, ne já.“

„Fakt nevíte, kde je?“ ptáš se.

„Jéžiši,“ praští do volantu, „jak bych mohla! Já ji viděla párkrát! Dejte mi pokoj, já mám strach o psa!“

„Já o ni.“

„Ta se o sebe umí postarat,“ řekne a v hlasu jí zadrnčí křišťálově čistá nenávist. „Smrťáka jste volal?“ doráží.

„Ten to taky nebere.“

„Sakra – kde ten pes je?“

„Nejspíš s Umou.“

„Jak jste ji moh nechat jít se psem samotnou!“

„Nebojte – Uma ho má ráda.“

„To vim líp než vy – ta je právě schopná mě o něj připravit!“

„To silně přeháníte.“

„Ále, co vy víte… Víte co – zbytek útulků objedu sama, kdyby se pes objevil, volejte, nashle.“

Drkne do dveří, vystoupíš. Dnes a denně mučený citroen zmizí v oblaku dusivých zplodin.

Připadáš si jako

ve zmatené normalizační TV detektivce obsazené Jiřím Lírem, Luďkem Kopřivou a Evou Trejtnarovou.

Jdeš se projít stmívajícím se parkem. Pod nohama ti chrastí směs listí. Snažíš se rozplést konverzaci s Merxbauerkou. Ta se o sebe umí postarat – tam jí to ujelo. Jestli říká tohle a klepe se při tom záští, ne-li odporem, je jasné, že jde o vztah z praxe, tím pádem o Umě něco ví. Nebojte, Uma ho má ráda, klidním ji. To výtvarnici kupodivu připraví o nervy: To vím líp než vy – ta je právě schopná mě o něj připravit.

Proč by měla Uma Merxbauerku připravit o psa? Co by tím sledovala? Kam by se s ním poděla?

V ulici U Družstva Ideál

potkáváš zakrslého mužíka s divně zarudlýma očima. Jako by v lebce měl místo očí dvě přezrálé třešně. Skoro jako Rašna. Zamrazí tě.

„Belino!“ řve pidimuž na psa.

Dále potkáváš dvě pejskařky – třeštivě zmalované krhavé baby s podomácku odbarvenou trvalou: „Já když slyším, že maj průměr pětatřicet tisíc, tak bych vraždila!“

Míjíš houfy tvorů, kteří chtějí jen jedno – vzbudit se do dalšího dne, migat do práce, tam celý den sedět, pobíhat, rachotit, komplikovat provoz, obědvat, týrat nestravitelnou povahou spolupracovníky. Ve volném čase sekýrovat němou tvář. Stejně by doma v klidu nevydrželi ani hodinu. K noze!

V tu chvíli

ti to dojde – pes! Merxbauerka mu neříká jménem. Klidně ho nechá v lijáku venku, dává ho hlídat cizím lidem, a pak najednou šílí, když zmizí. V jejím vztahu k němu je něco nepřirozeného. Zjevně k němu nemá až takový vztah, jaký předstírá. Proč ho předstírá? Protože má ve skutečnosti strach o někoho jiného? Pes bude správné vodítko, jenže k čemu, ke komu?

Jak by Uma mohla být schopná ji o něj připravit? Co má pes společného s Umou? Proč si spolu tak rozumějí? Jak to, že tak rychle našli společnou řeč? Že by i ten pes byl…?

Mozek ti zaplaví nepříjemně konkrétní pocit, že ti buď prdlo v kouli, nebo ses nedopatřením ocitl v budoucnosti.

V následujících dnech

bloudíš večerními čtvrtěmi. Nakoukneš k Veverce, k Houbařovi, do Kabinetu, Na Slamník, do Malého Berlína, do Liberálu, do Ouky Douky, jestli tam Uma nesedí. Nazítří prosmejčíš Krymskou, Bělehradskou, Nuselskou, Synkáč. Kalírny kolem Míráku – Kravín, Mlsnýho kocoura, Břežanku, Jiný stav, Žlutou pumpu, Černou ovci, Olive Point, Pink Floyd, Reset, Vínečko, Zanzibar. Bar & Grill Fiasko, Merlin Irish Pub, Hospůdku Štěstíčko.

Procházíš všechny podniky, ulice, obchoďáky, kde jste spolu byli.

Ráno postavíš vodu na čaj, vypiješ dva hrnky a znovu vyrážíš do terénu. Uvědomuješ si, že se chováš jako zoufalec. Potřebuješ ji aspoň zahlédnout – vidět, že je v pořádku. Že sedí, mluví. Že tu někde je.

Ve fungl nové restauraci Na Kozačce vyslechneš hovor dvou ležérně oděných třicátníků: „Co se ti, píčo, nelíbí na 3D modelu? Živej herec je kurva drahej! Se prober! Chceš u nás dělat, nebo ne?“

„To chci, píčo.“

„Řikáš to ňák chcíple.“

„Wow, tovíže chci!“ snaží se obrýlený adept v gatích s rozkrokem u kolen, se smartphonem v ruce.

„Tak to ber, jak to je, íčo… Casting je mrtvej, ser na živý lidi, ty už nefrčej!“

Jednoho dne ťuká

na futro tvých dveří Ponděláková. Je to poprvé, co absolvovala cestu až sem nahoru. Jde rovnou k věci. Utírá si virtuálně zpocené čelo zástěrou a upozorňuje tě, že tvoje nájemní smlouva za pár neděl končí a že už má nového nájemníka. Jestli by ses tedy laskavě včas nevystěhoval.

Počkáš, až odejde, vyhrabeš smlouvu. Opravdu to tam stojí. Z čehož vyplývá, že bylo předem počítáno s dobou tvého pobytu. Splnils zadání, můžeš jít. Nezbývá ti než čekat na další tah.

Nečekáš dlouho: Smrťákův hlas

tě telefonicky žádá, máš-li pro něj v tuto chvíli čas. Ptáš se, kde je. Před domem – jak jinak. Odhrneš záclonu – u odpadových kontejnerů stojí starý krab podepřený berlemi, na hlavě bekovku. Cení žluté zuby, není jasné, jestli kvůli slunci nebo kvůli tobě. Kýve, ať jdeš k němu.

Jak ví, že jsi doma – podobné otázky ti už delší čas připadají podružné. Jdeš dolů, doprovodíš ho za roh, sedáte do čekající Kleopatry.

Dědek se rozjede, volně bloudí ulicemi, dýmá z levandulově vonící elektronické cigarety, vyhýbá se jednosměrkám. Potřebuje řídit, aby mohl mluvit.

„Kde je?“ ptá se.

„Nevím.“

„Jak to, že ne?“

„Nemám v zadání ji hlídat.“

„Máte.“

„V tom případě jsem zklamal.“

„Mluvil jste s ní telefonicky?“

„Ne. A i kdybych mluvil, vám to vykládat nebudu.“

„Komu to vykládat budete?“

„Někomu, kdo je kompetentní ji hledat.“

„Jste tak naivní?“

„Možná.“

„Oznámíte policajtům, že jste žil s humanoidem? Že to je ženská a že ji milujete, ať po ní zahájí pátrání? Pak to můžete zopakovat u psychiatra, na Člověku v tísni, v RIAPSu, nebo kam s tím budete chtít jít.“

„Co jí chcete?“ ptáš se.

„Nemám potřebu to s vámi probírat. Víte aspoň, kde je pes?“

„Proč pes?“

„Proč – odešla s ním, a pokud vím, nevrátila ho. Dobře teda, konec zbytečných řečí. Máte na to pět dní, abyste ji sehnal. Volejte, až ji objevíte. Varuju vás – jde o víc, než tušíte.“

„Víte, že se vám na to na všechno taky můžu vysrat?“ odvážíš se říct.

„Víte líp než já, že nemůžete.“

Pohlédneš na něj. Po pergamenově průsvitné tváři bývalého střelce, letce, zarytého komunisty, podivína, podnikatele a investora, který už v mládí poznal, jak chutná zabít člověka, stékají slzy. Neskrývá je, nevysvětluje – tím hůř pro tebe. Jsi jen položka v jeho hře.

„Co s ní bude dál?“ ptáš se.

„To už jde mimo vás.“

„Když se objeví u vás, uvidím ji?“

„Ne.“

Tohle je tedy jasné:

dohoda s nimi není možná. Zbývá původní plán – dostat se do garáže násilím. Jsi si skoro jist, že tam najdeš něco, co ti pomůže hnout se z místa.

V první řadě musíš zjistit, kdy tam bude či nebude Rašna se Smrťákem. Nevíš ani, komu ten dům patří. Nevíš, na koho tam můžeš nebo nemůžeš narazit. Kdo by mohl vědět víc? Merxbauerová? Na tu bys musel hodně oklikou, ale za zkoušku to stojí.

„S vámi nemám o čem mluvit, pes se nevrátil a je to vaše vina,“ kráká do sluchátka.

„Mrzí mě to, věřte mi.“

„Na to vám seru.“

„Potřebuju jenom pár informací.“

„Ne ode mě.“

Cvak.

Nezbude ti než se tam vydat naslepo. Sám se do domu nedostaneš. Znáš ale toho pobratima s mikrobusem, co nic neřekne, protože nemá jazyk.

Zavoláš mu, sejdeš se s ním, dáte si pár džinů, nabídneš mu výlet do Lysolajů. Nastíníš plán: odveze tě tam, otevře dům, schová se do auta a počká na tebe. Huhňá, že to udělá, když mu dáš pětadvacet litrů. Musí to čtyřikrát opakovat, než mu rozumíš. Při posledním džinu sleví na dvanáct.

Teď už jen odhadnout,

kdy tam bude volno… Rašnovi ani Smrťákovi volat nelze ani z fingovaného telefonu a s najatým mluvčím – hned by jim to došlo. Umino číslo neexistuje, hlásí automat. Volíš tedy nejjednodušší cestu – projíždíš kolem stavení denně na kole, na hlavě cyklohelmu, na očích brýle, přes hubu šátek.

Dáš tomu devět dní. Ve všední den k večeru tam občas blikne jedno okýnko. O víkendech je kolem vily i ve vile absolutní tma.

Zavoláš tomu svému pětatřicátníkovi, dohodnete se na nedělní noc. Neděle je doba, kdy většina lidí spí.

Pokud Rašnu se Smrťákem pojí především ta betonová ratejna za vilou, čemuž vše nasvědčuje, bude Rašna snad doma na druhém konci města, Smrťák nejspíš v Kleopatře. Neděle ale taky bývá čas věnovaný zálibám. A Uma je víc než záliba. Uma je vášeň zahrnující léta práce, manická hračka, křehká panna, inteligentní otrokyně. Oni bez ní nedokážou být a ty taky ne.

Nepřipouštíš si, že o tebe nestojí. Oheň žárlivosti v tobě spaluje poslední zbytky rozvahy. Víš to, ale nejde s tím nic dělat. Je to neskonale silnější než všechny city předtím.

V neděli panuje hustá

lezavá mlha, víc si nelze přát. Mikrobusák přifrčí pozdě, táhne z něj skunk, nicméně řídí svižně a vyzná se. Díky mnoha zkratkám a dopravním přestupkům jste před vilou, z níž jsi tenkrát odcházel s Umou, během chvíle.

Bezbarvá kobka s dokulata klenutým štítem je zhasnutá. Mikrobusák zařadí zpátečku, zaparkuje za vysokým kontejnerem. Bere si rukavice, jedny ti taky podá. Tiše vystoupíte, vracíte se k vile.

Mikrobusák vytáhne cosi z kapsy, v podstatě na branku jen dýchne, ta se otevře. Vyběhnete po zahradních schodech. Zplanělá zahrada se černá desítkami stojících i přikrčených postav, ale jsou to jen keře a pokroucená pláňata.

Hlavní vchod mu trvá delší čas. Čučí do zámku, chrastí nějakými plíšky. Zámek dvakrát cvakne.

„Ám chtevou ýt dál?“ huhlá.

„Co?“

„Hám ít echtě dál?“

„Poď, je tam eště poslední zámek. Pak se vrátíš – počkej na mě v autě. Bude potřeba něco odnosit a naložit, zavolám nebo pošlu sms.“

Tiše otvíráte, procházíte halou. Svítíš baterkou nastavenou na slabý rozostřený kužel. Projdete domem, sejdete na dvůr k vratům garáže. Tentokrát je zámek pro protřelého parťáka rébus. Lopotí se s ním, ztěžka oddechuje. Po dlouhých minutách v prostoru, odkud není kam zdrhnout, začínáš slyšet trávu růst. Ptáček se pohne ve větvích, někde blízko – snad v televizi – vyje jakýsi netvor.

Najednou zámek povolí.

„Díky,“ šeptáš mikrobusákovi, „běž zpátky a počkej. Kdyby něco, prozvoň mě, mám nastavený vibrace.“

„H,“ zní odpověď.

Dovřeš za sebou,

vstoupíš. Kolem jsou známé police, na nich plechovky, plastové barely, řady krabic. Metrové role alobalu. U zdi tlakové lahve.

Posuvná vrata do sousední místnosti jsou pootevřená. Uvnitř se převaluje nezřetelné, kalné příšeří. Mezerou ti dýchne do tváře chlad a jakýsi neznámý pach. Útroby ti promasíruje vnitřní mráz. Teď už necouvneš, ač bys rád. Do konce života by sis vyčítal, žes to vzdal. Poodsuneš půlku vrat, protáhneš se dovnitř. Srdce se v tobě klepe jako zimomřivý pudl. Připadáš si jako v CT tunelu, jako v hrobce.

Místnost je téměř prázdná. Při zdi zařízení velikosti kredence přikryté plastovou fólií. Dvě kovové skříně, dva mrazáky. Oba vrčí. Pootevřeš je – láhve s tekutinami, zavařovačky s nejasným obsahem, do alobalu pečlivě zabalené předměty.

U protější zdi vysoká okachlíkovaná nádrž či vana. Pomalu, jako by odtamtud vanul silný vichr, k ní přistupuješ. Namíříš baterku dolů. Nádrž je plná nažloutlé olejovité kapaliny. Světlo prosvítí hladinu sotva do čtvrtiny hloubky. Zdá se, že se tam povaluje něco světlého – plast nebo kus látky. Nastavíš ostřejší paprsek.

Uvnitř se vznáší tělo

břichem dolů. Je štíhlé, nahé. Kůže je namodralá, na mnoha místech jakoby zvarhanělá, povolená. Posvítíš na hlavu. Obličej je klidný, v té polotmě působí, jako by se mírně usmívala. Vlasy se vznášejí kolem dokonale tvarované lebky. Když se nakloníš, vidíš pootevřená ústa.

Nedokážeš se odtrhnout. Nemůžeš se hnout. Stojíš a koukáš. Pociťuješ absolutně neosobní, lhostejnou, zato všeobjímající, vše trhající bolest.

Chceš jediné – naposled ji pohladit, obejmout. Strčíš do kapaliny ukazovák – je vlažná, hustá, inertní.

Na tkaničce tvojí boty je uzel. Shodíš rukavice. I tak trvá nekonečně dlouho, než ho rozšmodrcháš. Ponožky, kalhoty, košili hodíš na zem. Vodotěsnou baterku vhodíš dovnitř. Líně se skutálí figuríně pod obličej. Kolem hlavy jí vzplane kalná svatozář.

Strčíš nohu do nádrže. Odrazíš se, ponoříš i druhou. Táhne tě to k ní. Hladina ti sahá nad pupek. Cítíš mírné pálení, ale to tě neodradí. Chceš se s ní spojit. Obejmout ji, zvednout jí hlavu nad hladinu, vniknout do ní.

Sotva se jí dotkneš,

ozve se dunivé bouchnutí. Vedle v místnosti zabzučí zářivky. Cosi kovového je tiše položeno na polici. Nějaký pařát či obrovská hmyzí noha se snaží odsunout půlku vrat. Nazelenalá, hladká. Francouzská hůl.

Ve vratech stojí Smrťák. Těžko říct, jak dlouho na sebe bez sebemenšího hnutí civíte. Ty po pás v nádrži, on žilnatými pařáty zavěšen na holích. Mohla uběhnout hodina, i když asi neuběhla.

„Pokusíme se o výměnu informací?“ řekne tiše.

Kývneš.

„Za prvé – vylezte z nádrže. Ten roztok není zdravý.“

Stojíš dál v nádrži, držíš tělo kolem kluzkého pasu.

„Za druhé,“ pokračuje stařec. „Výčitek jsem si užil v životě až až, ale obávám se, že jste dneska překročil mez, kdy vás nemůžu jen tak vypustit do noci.“

Krčíš rameny – slovní projev z tvé strany je zatím nemožný. Leda nějaké vytí, chrčení.

„To vyřešíme za chvíli,“ pokračuje stařík. „Jak vám je – umím si představit, ušetřte mě toho. Z našeho pohledu se Uma vymkla kontrole. Ptáte se, proč kontrole, protože mimo kontrolu nežije na téhle zemi vůbec nikdo. A my jsme za ni navíc byli přímo odpovědní.“

„Za co přesně?“

„Za její chování. Před několika dny připravila kolegu Rašnu o život.“

„O život?“

„Ano.“

„Jak?“

„Člověk je citlivý na řadu podnětů vyvolávajících šok. Ten se navenek zvlášť neprojeví, ale usmrtí rychle. Takže ještě jednou – pryč z nádrže! Mohlo by se vám stát totéž.“

V rozporu se starcovým pokynem

se dál dotýkáš vznášejícího se těla. Zdá se ti, že se pohnuly prsty levé ruky. Že proběhl drobný náznak snahy obrátit k tobě tvář. Že se v ní zračí stud za to, jak vypadá.

„Hejbe se,“ řekneš.

„Nepřipadá v úvahu – věřte mi. A běžte od ní, nebo se mi tu zblázníte. Nemám náladu to pak řešit.“

„Kdo ji tam dal?“

„Já.“

„Nemůžete ji zase oživit? Dám vám cokoliv…“

„Nic nemáte. Jsem vám vděčný za to, že jste s ní měl trpělivost. Za to vám děkuju a tím to končí.“

Uchopíš ji za ruku. Zdá se ti, že vnímáš slabý stisk.

„Nechte toho, nebo budu muset zakročit,“ skřehotá Smrťák nebezpečně věcným hlasem.

„Klidně zakročte,“ říkáš a máš tělo jako v ohni.

„Vylezte!“

Vytahuješ nohy – maně si všimneš, že jsou temně zarudlé. Překvapí tě, že ti to nestojí za pozornost. Natáhneš gatě, boty.

„Berte to jako chlap,“ sípe dědek. „Rašna už není a já nejsem schopen pokračovat v těchhle amatérských pokusech.“

„Tomu říkáte amatérský pokus?“

„Ano – protože jsem se nepostaral, aby to mohlo pokračovat. Měl jsem včas sehnat někoho, kdo by Rašnu nahradil. Bez něj bych ji totiž neoživil, ani kdybych stokrát chtěl. Víte, proč to udělala?“

Zatrne ti. Takhle ostrá, ranivá, na kost holá umí být pravda.

„Přesně tak… Nechtěla zabít jenom jeho, ale hlavně sebe.“

„Čí je tenhle dům?“ řekneš.

„Jste v šoku – plácáte nesmysly. Dům je můj.“

„Proč je tu teda pořád tma?“

„I ve tmě může někdo být. Všimnul jsem si vás, jak jste jezdil kolem, jen jsem neměl tušení, že budete mít tu drzost se sem vloupat. Co jste si myslel, že najdete?“

„Něco, co mi pomůže pochopit, co se stalo.“

„Co jste byl schopen pochopit, pochopil jste – k vaší škodě. Obávám se, že vás teď budu muset zabít. Ochrana obydlí před zlodějem, to si myslím zdůvodním.“

„Klidně mě zabijte.“

„Je vám to jedno? Mně vlastně taky… Ona byla poslední, na čem mi záleželo. Moje jediné dítě. Doufal jsem, že až pochopí, jak je ten život venku nijakej, nudnej, monotónní, vrátí se. Doufal jsem, že si budeme povídat… že spolu budeme cestovat…“

„Vy přece ale máte dceru, ne?“

„Nemám.“

„Merxbaureovou.“

„To si myslela Uma, protože kdyby znala pravdu, mohla by Merxbauerku ohrozit. Jak a proč se mě neptejte… Pro Rašnu byla Uma celoživotní obsese. Upínal se k ní, dal do ní všechno, co měl v sobě nejlepšího, a přitom ji nebral jako sobě rovnou, natož aby si připustil, že je Uma v lecčem schopnější, chytřejší. Od chvíle, co to pochopil, se k ní začal chovat nedobře. Jeho mi líto není.“

„Kdo je teda Merxbauerová?“

„Rašnova dcera.“

Stojíte nad nehybným

trupem. Z jakési hadičky probublávají bubliny zvolna stoupající k hladině. Stařec hledí poloslepýma očima do nádrže. Jeho tvář je mrtvá, veškerý ajfr z ní vyprchal.

„Měla mojí duši, moje myšlení,“ hrčí tmavými rty, „byla to moje dcera! Chápete, že mě to bolí víc než vás?“

„Můžu otázku?“

„Netrapte mě.“

„Jak – vaše dcera?“

„Je fakt, že když už jsem vás do toho zatáh, máte asi právo vědět… Hm. Zkrátka, Uma byla náš sen. Nedoufali jsme, že se může podařit stvořit až takhle autonomní bytost, ale upnuli jsme se na to. Rašna byl schopnej, pracovitej, měl zkušenosti, technologie, komponenty, všechno díky stykům z minulosti, o kterých ani já nevěděl všechno. Navíc posledních patnáct let strávil tady v tý místnosti. Já zas měl peníze a víru… Leccos jsme převzali a vylepšili, leccos přímo koupili, ale Rašna chtěl jít mnohem dál. Bylo to těžký rozhodnutí, ale podřídil jsem se… BCI – říká vám to něco? Původně šlo o ovládání počítače pomocí odečtu mozkových impulzů. To je ale moc pomalý. Existuje totiž možnost voperovat elektrody přímo do mozku a poté metodou skenu nasnímat konfiguraci,“ hladí si pomačkanou hrbolatou hlavičku.

„Skrz lebku?“

„Ne skrz – snímání probíhá po odstranění značné části lebky. Snímače se upevní přímo na mozek, a když se zaznamenává jeho aktivita dostatečně dlouho – řekněme pět šest dní, dostanete věrnej obraz duševních aktivit snímaného. Ten se potom dá zafixovat. Jmenuje se to elektrokortikografie a málokdo to měl zatím chuť zkoušet na sobě. Já ano. Je to moje dítě.“

„K čemu to celý bylo?“ ptáš se.

„To nemůžete pochopit, přestože vás to zničilo stejně jako nás. Už nebudete žít jako dřív. Budete vzpomínat, zoufat si, srovnávat – ale už nikdy nenajdete nikoho, kdo by vám ji nahradil.“

„Hm… A to jste ji chtěli prodat?“

„Chtěli, ze začátku. Než jsme zjistili, že v daných podmínkách není komu, protože je pro komerční účely drahá a hlavně že k ní máme… vztah. Původní záměr byl, aby byla pragmatičtější, poslušná, bystrá, vnímavá taky, to jo, ale poslušnější… Jenže i vaší vinou se stalo, k čemu nemělo dojít. Mnou začala pohrdat a Rašna se jí zhnusil. Víc vám nemám co říct – seberte se a běžte.“

„Nemám kam.“

„To jste na tom hůř než na začátku.“

Otáčíš se,

jdeš pryč, Smrťák tě vyprovází. Cestou si s hekáním podává pomocí berle z police věc, kterou tam odložil – loveckou kulovnici. Drží ji hlavní k zemi. Kdyby ji použil, asi si to vzhledem ke svým stykům vyžehlí. Střelná rána ovšem přiláká pozornost. Nespaví důchodci, klimbající televizní babky, kojící matky, členové Facebookovy církve, kdekdo v okolí by ji mohl zaslechnout. Napřed je třeba uklidit Umu.

V suchou plísní vonící předsíni tě zastavuje: „Nechcete aspoň toho psa?“

„Merxbauerová ho nechce?“ říkám.

„Myslíte, že by chtěla mít doma někoho, kdo jí bude denně připomínat, co se stalo?“

„Zdálo se mi, že k němu má vztah. I když…“

„I když co?“

„Ale nic.“

„Proč byste řekl, že jsme vám zařídili bydlení blízko ní?“

„Snad ne proto, aby nám mohla půjčovat hafana?“

„Přesně proto.“

„Co je to za psa?“

„Spořivé aku-články, tichý pohon, rozvod kapalin pomocí tepu, maximální podobnost vnitřních orgánů. Pije, spí, žere, příjímání potravy ovšem kamufluje, tu je naučen beze svědků vydávit.“

„Takže ten pes nás sledoval?“

„Snažili jsme se do něj nainstalovat odposlech, ale nebojte se – nikdy pořádně nefungoval. Je jako ona,“ stočí rybí oči ke garáži, „začalo ho bavit neposlouchat. Možná ho to dokonce naučila. Vezmete si ho?“

Po zahvízdnutí přiskotačí ze tmy chlupáč a hned se má k tobě.

„Tak jo,“ říkáš. „Tak jo.“

„Nebude žít dlouho, tak se o něj starejte, ať aspoň on, no… Vypadněte už.“

Pes běží podél

mé levé nohy. Mikrobusák samozřejmě dávno odfrčel – byl jsem uvnitř moc dlouho. Jdeme tedy s chlupáčem pěšky k řece. Zase ty do dálky se stáčející kandelábry, studené světlo, elektrické dráty, dlouhé stíny, vzdálený ševel vrtulníků. Noční vzduch voní.

Pes na mě zírá, jako by se chtěl ze všeho nejdřív na něco zeptat a nevěděl jak.

Na zídku plotu z druhé strany vyskočí český voříšek, zavrtí ocasem, chce se družit, ale když spatří mého čtyřnožce, zděšeně odpadne do tmy.

Po industriálním nábřeží proti nám pochoduje bledý čahoun s nepěkně vykolejeným pohledem, se stafordširem bez náhubku. Když se přiblížíme, teriér zježí srst a zatne svaly, až se otřese. Hrtanem mu prolétne temný mruk. Je mi to jedno, ale mému psu to jedno není. Ostře štěkne a dodá cosi jako mrňáá, mrňáu. Teriér zplihne a obloukem nás mine. V bělmu mu kmitá vysokofrekvenční zvířecí hrůza.

Připadám si jako v komiksu Red Meat: Právě jsem dostal psa. Jenom si nejsem úplně jistý, jestli je to pes.

Na Jezerku jsme

se doplahočili nad ránem. Cestou začal padat první sníh. Kudy jsme šli a jak dlouho, těžko říct. Odemkl jsem dveře, za nimiž můžu ještě pár týdnů bydlet. Zkusil jsem usnout. Pes se poslušně svalil na koberec.

Po delším převalování jsem vstal. Pes taky. Přihlížel, jak se snažím poklidit, hledám nějaké papíry, účty. Nastartoval jsem počítač. Uprostřed plochy jsem spatřil ikonu, která tam předtím nebyla. Klikl jsem a četl:

Můj milý! Napsala bych nejmilejší, ale jiný milý neexistuje. Musím ti říct špatnou zprávu. Chtěla jsem se u tebe schovat a být s tebou, ale nejde to. Nutnost je opačná, chci odtud pryč. Taky si potřebuju něco vyřídit s R a S. Když to dobře dopadne, stavím se, abych tě aspoň pozdravila.

Poslední dobou jsem k tobě nebyla hodná. Je pravda, že jsem chtěla od tebe odejít, ale ne proto, že bych tě neměla ráda. Chtěla jsem se začít chovat jako člověk, aniž by kdo poznal, že nejsem. Mluvit, s kým chci, jít, kam chci. Nepochopila jsem ale jednu věc – ty vzorce chování (jak jim říkáš) jsem se nenaučila sama, naučils mě je ty. S tebou jsem nebyla sama, samota je hrozná.

Každopádně tě pro pár dalších dnů prosím – nepleť se do toho. Není to pro tebe bezpečné. Výsledek se dozvíš. Když to dopadne dobře, určitě k tobě přijdu. Nevím, na jak dlouho, ale rozhodně neuteču tak rychle jako minule. Když se neobjevím do čtrnácti dnů, znamená to, že to nedopadlo, jak jsem chtěla.

Jak vidíš, ani ti, co vás jednou nahradí (zatím jenom ve vaší fantazii), nevědí, co chtějí. Takže ta náhrada, pokud proběhne, nic podstatného nezmění. Byla jsem s tebou ráda. Uma

Čtu zprávu podruhé,

popatnácté: Můj milý! Napsala bych nejmilejší, ale jiný milý… Poslední dobou… Každopádně tě pro pár dalších dnů prosím…

V následujících týdnech

se mi rozsypal reálný časoprostor. Přestal fungovat čas. Ležel jsem v posteli a spal dvanáctku až patnáctku denně. V mezičase jsem pil čaj, škrábal si do krve zanícenou spodní půlku těla, chroustal tatranky a mechanicky vykonával pracovní povinnosti.

Nesnažil jsem se přijít na to, co se ve mně děje. Pil jsem vodu, kafe, tu a tam panáka ze zbytků Uminých zásob. Co bylo nejdůležitější – jednou až dvakrát denně padnout do peřin a na chvíli zabrat. Odhodit vnější svět.

Hodiny jsem trávil v otevřeném vikýřovém okně. Pozoroval jsem slunce, jak putuje sférami. Dny svištěly, kmitaly, třásly se, burácely a vypařovaly se. Mraky létaly vysokou rychlostí.

Pes to všechno trpělivě absolvoval se mnou. Začal jsem na něj mluvit. Zdálo se, že chápe, co mu říkám. Občas se mi úpěnlivě díval do očí, jako by žádal podrobnější vysvětlení.

Takhle se dívala Uma, když se potřebovala na něco zeptat. Mluvím na něj možná až moc často. Zdá se, že mu to nedělá dobře. Odvrací hlavu, dívá se ke dveřím, jako by odtamtud měla přijít záchrana. Začíná mi z toho být úzko.

Bez zvláštního pohnutí

vzpomínám na známé, na kamarády, kolegy, přechodné známé, na pár šikovných všiváků, co jim dnes patří půl Prahy, na pár nešikovných solitérů, kteří jsou touhle dobou nejspíš rádi, když nejsou pozadu s nájmem a zdravotním pojištěním. Na ženy a dívky. Přicházejí ke mně podivuhodně snadno, hovořím s nimi. Vidím, jak vypadaly před pěti, patnácti, dvaceti lety. Vidím je, i jak vypadají teď. Co chtěly, co nechtěly, co se jim splnilo, co ne.

Občas se pokusím vyjít mezi lidi. Domluvím si s někým sraz – pivko, večeři, procházku. Někam si sedneme, připijeme si. Snažím se mluvit o stejných věcech jako dřív, navazovat na ověřená témata. Vidím však na druhém, jak je nesvůj. Většinou se tedy ve vhodné chvíli zdekuju a otočím to co nejrychleji zpátky domů.

Oparem zahalené zimní město churavě poblikává, hučí, vydechuje světelný šlem, vdechuje drobounké mrtvoly svých obyvatel. Čvachtavé chodníky, kraslice barů, agresivní světla prodejen, stíny kostelních věží promítané strmě do mlhy – snažím se sem vmáčknout, uchytit se. Vždyť sem přece patřím.

Možná jsem prodělal nějakou lehčí formu cévní či jaké příhody, trochu mi možná přeskočilo, ale jen trochu. Záhy se to začalo zlepšovat.

První se vrátila přítomnost.

Psa jsem věnoval

Pondělákové a získal tak nečekaně velký kus jejího vděku. Vzala ho do náručí jako ztracené dítě a bylo vymalováno. Okamžitě k sobě přilnuli.

Na stěhování je rázem zapomenuto. Netlačí na mě, abych zvedal kotvy, naopak. Pejsáček mě chce aspoň jednou za den pozdravit, tvrdí Ponděláková, má mě rád, byl jsem na něj zřejmě hodnej, mám pejsáčky rád, to se hned pozná. Ovšem co teď je u ní, je mnohem, mnohem šťastnější! Jatýrka, křidýlka, prasečí ouška! Má na něj čas, já furt někde lítám! Chápe to, musím se otáčet, dneska nic není zadarmo! Ale nepřestává mi děkovat za nového kamaráda! Že pes mívá chuť na panáka, je naše tajemství. Což je důvod, proč mě rád vidí – když to jde, stavím se v přízemí a decentně mu podsunu talířek s nějakým lepším destilátem.

Fyzické následky

pobytu v kapalině nádrže nemizí. Dermatolog MUDr. Veverák tvrdí, že něco takového ještě neviděl, posílá vzorky na histologii. Při další návštěvě mi předepisuje nějaké mazání. Mám se natírat od pupku dolů, fačovat zasažená místa a chodit na kontrolu – uvidíme. Důležité je zachovat funkci pohlavního orgánu – vyloučit možnost byť jen částečné amputace.

Mažu se mastí, sypu do sebe brufeny. Občas mě zlomí prudká žahavá bolest, že bych sebou nejradši plácnul. O nějakém Lunaldinu si však můžu nechat jenom zdát, ten je tu pro kšefťáky, tuneláře, jednatele, majitele, ředitele, politiky a pro doktory mezi sebou. Všiml jsem si ostatně už dávno, že doktoři jsou ti poslední, kdo by měli důvod někomu ulehčovat bolest.

Na plovárnu tím pádem hned tak nepůjdu. Vůbec se dost belhám, když musím někam jít. Zvolna uvažuju o koupi francouzské hole, ne-li dvou.

Vždycky, když otvírám

dveře mansardy, čekám, že bude Uma sedět v křesle, nohu přes nohu a mžourat na mě těmi svými plovoucími duhovkami. Nedokážu už říct, jakou měly barvu. Přikláním se k dojmu, že ji měnily. Od jasné perlové šedi až po žraloci čerň.

Abych se z toho vymotal,

zkusil jsem obnovit vztah s jednou dávnou přítelkyní. Nemohl jsem provést sobě ani jí nic horšího. Po šestnácti dnech holka odpadla, poničená mými nepochopitelnými nároky na souběžné vnímání, společnou vibraci, intuici, konverzaci, na lehce pitomý, specificky ujetý humor, který šlo pěstovat jedině s Umou. Moje kulhání a stav moudí pokusu o sblížení taky moc neprospěly.

Dopadlo na mě poznání, že mi až do konce mých dnů tuhle tvrdohlavou, věcnou a přitom absolutně hravou a nevinnou osobu už nikdy nikdo nenahradí. Ať byla, co byla – vím určitě, že na ni budu myslet ještě ve špitále na kapačkách, až budu chcípat někde za plentou, zatímco ostatní lidé se mi slijí v jedno a změní v nic.

Až do konce dnů mi bude v hlavě blikat neón: Měl ses o ni postarat a nedokázals to! A to mě čeká ještě dobrých dvacet – pětadvacet let.

Šlo by to asi

utnout rychleji pomocí nějakých farmak. Nemám však sílu zjišťovat, kde se to sežene a jak to funguje. Pocházím z úřednických poměrů, kde všichni (až na dva dědy, co svého času vzali do ruky zbraň a šli deset minut po dvanácté zachraňovat republiku) loajálně srali magi až do přirozeného konce.

Jak se teď vídáme častěji,

odváží se Ponděláková pozeptat po Umě. Soustrastně pomrkává pomněnkovýma očima, nedokáže skrýt až trýznivou zvědavost. Kříží ruce na břiše, hledí po katolicku stranou k zemi, jen ať se vymáčknu.

Vidí, povídá mi, v jakém jsem stavu.

To nic, paní, já na to – prostě jsme si nerozuměli. Rozchod a šmytec. To víte, že to bolí, ale to přejde.

Sedím u ní v kuchyni, koušu do rybízového koláče. Baba pije čaj s rumem, parazituje na mém stavu a mluví. Postupně se prokousává křivdami dětství, nepochopením, ponížením všech druhů a intenzit, Benešem, Slánským, okupacemi, měnovými reformami, Tuzexem, Havlem, rakovinami, Kalouskem, Babišem.

Potom většinou otevře láhev s chilským vínem, a když ji dozunkáme, provede trik s kredencí a už otevírá další. Sedíme ve vlhké přízemní kuchyni. Ponděláková mluví o svých mužích, ukazuje mi fotky, nutí mě říkat, jak mi připadají, dolévá mi, svolává všechny svaté, Čepičky, Baráky, Simonky, Milany Chladily, Dubčeky. Cpe se koláčem, drmolí, prská. Vlhké drobky se lepí na ubrus.

Pejsanovi odlévám na dlaždice pod stolem trochu rumu, aby si taky přišel na své.

Pojďme spát, říkám.

Běžte, já už žádný spaní nemám, odvětí Ponděláková.

Ráno se mi kdosi

opírá o zvonek, dokud nevstanu, neopláchnu si ksicht a nevlezu do županu. Řinčí jak na lesy.

Ponděláková: „Ááá – dobry dén! Jehé… snad eště nespíté? Heleďte, pané, měla bych na vás velikánskou prosbu…“

Pohlídat psa. Merxbauerka aspoň dala vědět předem. Na zlomek vteřiny se leknu, jestli i Merxbauerka a tahle baba nejsou… Nejen pes, ale i…

Jenže to už mě baba zasypává moučkovým cukrem nezaměnitelně lidských informací – musí do Lidlu pro salát a nějaký to pitínko, potom za švagrovou a pak spolu jedou kamsi, kde je někomu šedesát a bude tam mecheche. Psa teda ohlídám? Nakrmím ho? Vyvenčím? Nepustím ho z vodítka? Postarám se? Neví, jak mi poděkovat. Vrátí se v pondělí.

Vyrážíme tedy do ulic. Pes se belhá podél mé levé nohy. Mám podezření, že si ze mě dělá legraci.

Během uplynulých let

jsem častokrát hlídal nejrůznější hafany – příležitostně i dlouhodobě. Sám jsem měl fenu ohaře. Čili mám zažito, že se člověk se psem automaticky stává účastníkem pouličního fašizmu. Rukojmím psí internacionály. Obětí šišlání, mušlání, drbání, dotazů po věku, po pohlaví, co rád žere, všechno pořád dokola.

Tentokrát zjišťuju, že mezi ně nezapadáme. Pes jim připadá normální, ňuchňali by ho o sto šest, zato na mě nahlížejí s viditelnou nevolí.

Po většinu života jsem se na kdekoho křenil, snažil jsem se být zábavný, byť často za cenu složitě větvených pestrých fabulí. To ze mě spadlo. Úsměv zmizel. Tvářím se už jen tak, jak mi diktuje vnitřní gyroskop.

Pes běhá, skáče, honí veverky, plazí jazyk, vydírá kolemjdoucí nevinným pohledem. Ale ať dělá, co dělá, šišlající psáři se nám obloukem vyhýbají. Zdá se, že ho to trápí. Cílevědomě tedy volí jinou taktiku – vyhledává mrzáky, slepce, blázny, žebrající smrdutce. Podkládá jim hřbet k drbání a oni mu zkřivenými prsty nešikovně vískají hrubou srst, jati mlhavými vzpomínkami na něco, co už si sami nepamatují.

Smrťáka jsem od návštěvy

garáže neviděl, Merxbauerku taky ne. Ponděláková mi jí ostatně zdatně vynahrazuje – psa hlídám takřka obden. Nevadí mi to, zvykl jsem si. Přes noc pracuju, dopoledne zdřímnu, odpoledne vyrážíme na výlet. Stavíme se na nudle u Vietnamce, koupíme si placku Stroh rumu a zamíříme k obzorům. Kroužíme kolem parku, někdy to protáhneme až na Bohdalec, do Záběhlic nebo kolem Hostivařské přehrady. Čtvernožec skenuje, co ho zajímá – mloky, potkany, sportovce, podivíny, vnější projevy lidských vztahů, litinové poklopy kanálů.

K smrti rád má vetešnictví – tam se dokáže procházet mezi prasklými hrnky, stojacími hodinami, rezavými šavlemi, moly rozežranými krajkami, bednami vinylů a sádrovými hlavami dlouhé desítky minut.

Jednoho dne se takto vracíme

ze šouračky kolem Šeberáku. Na rohu hučí pivnice. Dostanu chuť na řízek, burger s tatarkou, na přepálené hranolky, na něco podobného. Vejdeme dovnitř – zakouřeno, plno.

Od poloobsazeného stolu na mě mává nějaký šedivák. Velká hlava, hubené tělo, charakterní rysy. Odkud se známe, nevím. On taky ne. Ukazuje, ať sedneme k němu.

Sedám mezi normály. Rituálně pochválí psa, v rámci ritu odpovím, že je to potvora rozmazlená, mlsná.

Muž, co na mě mával, mi důvěrně prská do ucha: „Když je někdo v řiti – deprese, úzkost, chandráá… Se ho snažim rozveselit, ne? Dodat mu elán… Ale když jsem v hajzlu já? To každej řekne: Ty volééé, seš ňákej kyselej, dej se, pičo, do kupy!“

Odpovídám cosi přiměřeného.

V koutě sedí dívka nápadně podobná Umě, před sebou sklenku destilátu, kterou protáčí štíhlými prsty Ale to je v pořádku – od chvíle, co jsem ji ztratil, ji vidím všude.

Ucmrdnu psovi na zem trochu jamesona.

S nadšením ho slíže.

„Ty vole – ten pes normálně chlastá!“ křikne kdosi.

„Občas si dá,“ připustím.

Vyznavači psího náboženství by mě nejspíš kamenovali, tito se však rozburácí smíchem. Odhalují zubní můstky, řvou, mečí, slzí, kýchají, třesou varaními krky.

Chechtám se s nimi. Je v tom cosi překvapivě uvolňujícího. Mám dojem, že takhle jsem se ještě v životě nesmál.